<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: C2C | Living a Simple Life is a Happy Life]]></title>
  <link href="http://happy123.me/blog/categories/c2c/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://happy123.me/"/>
  <updated>2018-08-25T12:00:40+08:00</updated>
  <id>http://happy123.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[memoryboxes]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[海淘和跨境电商ABC]]></title>
    <link href="http://happy123.me/blog/2016/05/12/hai-tao-he-kua-jing-dian-shang-abc/"/>
    <updated>2016-05-12T17:41:56+08:00</updated>
    <id>http://happy123.me/blog/2016/05/12/hai-tao-he-kua-jing-dian-shang-abc</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>补习了一下海淘和跨境电商的一些基本知识。</p>

<p>首先海淘和跨境电商不是同一个概念，两者的区别在于，海淘除了跨境模式正规申报进境外，还有“海外代购”和“境外购买后通过转运入境”两种情况。</p>

<h2>按照时间顺序来一遍行业发展史吧</h2>

<h4>2013年10月1日之前</h4>

<p>这是蛮荒时代，海外代购商品与在境外电商平台购买后通过转运公司运至国内的商品，大多是通过包裹邮递渠道进境，与通过跨境申报进境的商品一样，都以参照物品征收“行邮税”，这意味着通过跨境电商模式进境的商品，被当作物品来征管。</p>

<p>相比较“货物”的诸多税费，“物品”享受行邮税的低税率优惠政策。就像淘宝刚开始因为没有税费而迅猛发展一样，各路海外代购买手或平台纷纷发展迅猛。</p>

<p>此时，海淘就是行邮模式。没有跨境电商这个概念。</p>

<h4>2013年10月1日之后</h4>

<p>国务院办公厅转发商务部《关于适时支持跨境电子商务零售出口的有关政策的意见》后，电子商务通关服务试点率先在上海、重庆、杭州和宁波等五城市开展，此时除了蛮荒时代的海淘之外，正规军又有了两种模式：跨境零售进口直邮模式、跨境零售进口保税备货模式。</p>

<ul>
<li>跨境零售进口直邮模式:</li>
</ul>


<p>国内消费者在电商网站购买境外商品，由电商海外仓库直接发送包裹，邮寄给国内消费者。</p>

<ul>
<li>跨境零售进口保税备货模式</li>
</ul>


<p>电商企业从境外直接采购货物，运送至国内海关保税区内备货，国内消费者从其网站购买商品后，电商直接从海关特殊监管区域发货，送达消费者。</p>

<p>这两大模式不同于海外代购，跨境商品需要电商企业向海关系统发送“物流信息”，“订单信息”和“支付信息”，同时进行清单申报。此时的货物都按照物品实行的行邮税来征税，而行邮税是将关税、增值税、消费税合并在一起征收，远低于一般贸易商品需征收的税额。</p>

<p>此时的市场如下:</p>

<ul>
<li>海淘模式</li>
</ul>


<p>一批朋友圈个人买手，或者个人消费者美亚或亚马逊，这是散户。他们一般走转运，渠道有阳光和非阳光，征税看天命，价格优势明显。 然后洋码头和天猫国际做的是散户平台C2C，有点像海淘版的淘宝，物流和服务上有所保障。</p>

<ul>
<li>跨境零售进口直邮模式</li>
</ul>


<p>玩这个的一般是天猫或者京东B2C的入驻商家。这个成本太高，所以一般主打个性化的牌。</p>

<ul>
<li>跨境零售进口保税备货模式</li>
</ul>


<p>这个模式就是跨境电商的主流了，既有B2C，又有B2B，可以说这几年享尽了政策红利，所以基本上有钱的主一拥而上。现在有点名号的估计都在保税区占着个仓库。</p>

<h4>2016年4月8日之后</h4>

<p>这么挣钱实在太爽了，而且有偷税之嫌，肯定有人眼红啦。所以当当当当，4月8日实施了一个跨境电商税收政策，这个政策比较细，内容比较多，可以直接去看知乎：</p>

<p><a href="https://www.zhihu.com/question/41749303">https://www.zhihu.com/question/41749303</a></p>

<p>总之就是，行邮税提升，保税区里面的货要征收关税、增值税和消费税。</p>

<p>这么看，其实对大佬来说没多大影响，他们之前本来就正规交税，无非是为了行业规范出点买路钱，肉痛一点，但还是比一般贸易商品征税爽啊。</p>

<p>散户的影响不好说，要看你的主力购买什么东西，可能有升有降，而且还有走灰色渠道进来的，可能还是个利好，因为正规一点的对手成本增加了。</p>

<p>但是&hellip;..这个政策绝对是一拨人拍了脑袋，最后没有一个人全盘想明白，就出来的，因为&hellip;.4月7日，财政部、发展改革委、工业和信息化部、农业部、商务部、海关总署、国家税务总局、质检总局、食品药品监管总局、濒管办、密码局等11个部门共同公布了《跨境电子商务零售进口商品清单》。</p>

<p>看到这么多人共同出的一个东西，相信对中国政策有点了解的人都会打哆嗦。</p>

<p>这个清单里很多东西都要证明和各种检疫报告之类的东西&mdash;>这些证明的取得不是一年半载就能有的&mdash;&ndash;>然后你懂的&hellip;.</p>

<p>相信很多保税区现在已经是人迹寥落了，相信很多大佬都在开会拍脑袋了&hellip;&hellip;.</p>

<p>这份清单对于 <code>跨境零售进口保税备货模式</code>的人来说，真乃核打击。</p>

<p>对于散户和个人买手来说，赶紧去发掘灰色渠道，有笔快钱能挣。</p>

<p>对于洋码头这种走C2C的模式来说，影响肯定有，但是不好说有多大。</p>

<h2>对于跨境电商和海淘业务的一点YY</h2>

<p>下面的内容纯属一个码农的YY</p>

<ul>
<li><p>跨境电商实际上是对传统外贸模式的一种颠覆。首先，既得利益团体不会内部革命，所以跨境电商是农村包围城市之计</p></li>
<li><p>中国的电商业务其实已经笑傲全球了，可能不论是技术上、业务模式创新上，绝对全球领先</p></li>
<li><p>和早期国内做电子商务不同，那个时候没有人看好，只有两三家，现在的跨境电商是军阀割据，什么招都有，什么B2B，B2C，C2C， O2O，平台入驻的，微博营销的，微信朋友圈的，走正路的，走歪路的，反正是沸沸扬扬</p></li>
<li><p>国家一方面不希望传统的一般贸易被冲击，又想释放国内的消费能力多征点税，种种纠结之下，估计会政令频发，调整频繁</p></li>
<li><p>总之，这绝对是个风口，至于是上风口还是下风口，得看天时地利人和，缺一不可</p></li>
<li><p>挑战与机遇并存啦，可能玩的就是心跳，也可能过把瘾就死</p></li>
</ul>


<h2>从一个码农的角度看业务支撑</h2>

<ul>
<li><p>这种环境可说是乱花迷人眼，由于政策变化，一年之内战略改个三五次都有可能，估计各家就是要拼运营，拼后台支撑了</p></li>
<li><p>哪种组合能挣钱，估计一个脑子想不明白了。我觉得得有一张大表，每种模式，每个 case都画出来，然后隔一个周就填一遍所有流程的成本，看看行业变化是什么</p></li>
<li><p>这个行当这是有点像改革开发初期搞外贸啊&hellip;&hellip;&hellip;.</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
