<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Blockchain | Living a Simple Life is a Happy Life]]></title>
  <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/categories/blockchain/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://brain-zhang.github.io/"/>
  <updated>2026-01-01T10:31:14+08:00</updated>
  <id>https://brain-zhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[brain-zhang]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈谈稳定币]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2025/09/15/tan-tan-wen-ding-bi/"/>
    <updated>2025-09-15T17:47:51+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2025/09/15/tan-tan-wen-ding-bi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓稳定币，就是向银行存上一笔钱，然后在一些公链上发行对应的Token，并宣称任何人拿着这些Token，都可以找发行方进行1:1的兑换，即称之为稳定币；</p>

<p>USDT是美元稳定币的代表；它的发行方是Tether，这个Tether是Bitfinex这个交易所孵化的；</p>

<!-- more -->

<h2 id="section">发展历史</h2>

<p>USDT怎么来的，老币圈的人可能还有印象，就是2012年，有人提出一个想法：以比特币公链为证明，在链上发行其他的货币以及股权证明。这个想法引出了后来的Namecoin，以及Colorcoin(彩色币)；</p>

<p>当时这个概念实在太新颖了，连比特币都没有几个人能理解和接受，就更不用说在比特币的基础上再发行其他Token了；</p>

<p>但是早期的区块链社区对于技术追求还是很热情的，很快的，2013年，有人在ColorCoin的基础上再做改进，让这个侧链除了能发行Token之外，还支持简单的智能合约；这条新链叫MasterCoin：MasterCoin支持了一种叫Omni Layer的协议；这个协议允许以比特币公链为基础，发行Token；然后USDT便横空出世了；此时的时间节点是2014年底；</p>

<p>可能不熟悉技术的童鞋看到这里已经晕菜了，如果想要探究技术细节的话，可以回看我们之前的技术文章：比特币的blockchain 系列;</p>

<p>总之，跟一切新事物的发展轨迹类似，USDT最先只是方便币民方便的交易所入金的工具，当时在许多国家，尤其是中国大陆，对于加密货币的态度是非常负面的，所以那时候的交易所对于用法币买加密货币这个渠道，管控越来越严；而USDT，可以到香港直接购买，从而慢慢变成小散入金炒币的法币替代，这个时候，”稳定币”这个名声，慢慢打响了；</p>

<p>USDT的发展在我看来有三个关键节点；</p>

<p>第一是2016-08-03，Bitfinex被盗119756个btc，这次黑客事件让Bitfinex元气大伤；之前他们的USDT还属于一个不温不火的状态，这次损失把他们逼到了悬崖边上；他们被逼出来一个骚操作，即发行大量的USDT来弥补亏空；那小伙伴们就要问了，这个USDT不是一定要有相应的美元储备作为抵押吗？Bitfinex哪来的那么多资产？ 这就是被无数人质疑的地方，大家均认为Bitfinex根本没有那么多美元抵押，他们正在玩10个茶壶8个盖的游戏，早晚盖不住；中间有无数人试图揭穿Tether根本没有实现1:1的银行储备；但是奇迹般的，Bitfinex接连碰到了两个天大的利好，从而转危为安了；</p>

<p>这个利好，一个是从 2017 年起，中国人民银行及相关部门明确禁止通过境内平台进行加密货币交易，也禁止首次代币发行（ICO）。这个时候在国内用人民币购买比特币等加密货币已经没有正式的合法的渠道了，所以很多散户接受了USDT，USDT开始成为一个入金的标准渠道；2021年，国内彻底禁止此类业务，因此USDT成了国内炒币资金的唯一入金渠道；</p>

<p>第二个利好，是2022年3月开始，美联储开启了加息周期；美债收益率步步走高；稳定币吸入资金，然后买美债，这个商业模式带来了源源不断的现金流；让Bitfinex 10个茶壶8个盖的游戏成为神之一手，硬是补齐了后面的盖子；</p>

<p>后面的故事大家就熟悉了，这个商业模式如此吸引人，什么USDC，USDxxxx都出来了，每个有点儿实力的公司都想来分一杯羹；这些资本最后甚至说服了美国政府，出来了一部监管法案；稳定币堂堂正正登上大雅之堂；</p>

<h2 id="section-1">稳定币的受众</h2>

<p>目前稳定币的受众有这几方：</p>

<ul>
  <li>第一大的其实就是赌博投机洗钱逃汇的资金；</li>
  <li>第二是非洲、南美洲一些小国家的人，他们国家的法币实在太糟糕了，以至于美元稳定币看起来都眉清目秀；</li>
  <li>第三就是币圈炒币的那批资金；美元稳定币作为一个入金的渠道，确实抓住了这个痛点需求；</li>
  <li>第四就是一个目前还比较小众的业务：虚拟信用卡；这类信用卡支持存入稳定币，然后直接支持当地的法币消费，算是个灰色的金融创新；</li>
</ul>

<h2 id="section-2">对稳定币的评价</h2>

<p>我们看到了，稳定币的诞生和发展，其实就是区块链技术以及加密货币对于传统金融世界的侵入和同化；最开始，世界上大多数国家都是对于比特币为代表的加密世界不屑一顾，诈骗赌博洗钱套汇这些标签贴在比特币身上很多年都洗不掉；但是慢慢的，这个市场吸纳的资金越来越多，有很多传统机构闻着利益而来，就变成了”真香”定律；很多原来对比特币大肆批判的大佬，开始想要圆过来，这个说辞就是: “区块链技术是未来，比特币不过是个早期Demo，迟早被淘汰，但是区块链技术跟传统金融那是天作之合。”</p>

<p>稳定币就是这个天作之合的”合”；它代表传统的法币世界，真正的直面加密世界，它真的感到威胁了，并试图反同化：你比特币不是说用了区块链技术做到了公正透明吗？现在我也上链了，我比你差在哪？</p>

<p>这个说辞目前看来，是有市场的，很多人愿意相信并买单；并且，从美元看来，它确实通过稳定币，扩大了美债的买方，间接增强了美元霸权；好一个拥抱未来，真棒。</p>

<h2 id="section-3">质疑稳定币的逻辑</h2>

<p>但是且慢：</p>

<p>稳定币这个逻辑，其实想想是非常搞笑的。usdt最先解决的就是出金入金不方便的问题。加密货币的诞生，就是对抗国家主权货币的。然后基于传统银行存一笔钱，在链上做一个映射，然后宣传什么“稳定”，实在搞笑到极点。</p>

<p>我就是连国家信用抵押的法币都不相信，才选择的加密货币。现在我还去相信一个三方公司，由一个三方机构的认证，存在了一个三方银行的法币存款。</p>

<p>我这是图个啥呢？</p>

<p>稳定币的诞生和发展，其实完美的契合那个新事物发展规律：</p>

<p>所有真理都要经过三个阶段：首先，受到嘲笑；然后，遭到激烈的反对；最后，被理所当然地接受。</p>

<p>现在，稳定币其实是对加密货币的反对，而且是一种聪明的反对；</p>

<p>我们在之前的文章中说过，区块链技术，其实就是把货币发行权分给了每一个人，将来每个有信用的人或者组织都可以发行他们喜欢的货币，国家的法币，仅仅是平等竞争的一员；目前的市场也正向这个方向发展；</p>

<p>但是，国家的铸币权是不容挑衅的，把法币看作是一个权力者，它是绝对不甘心把手中的权利拱手让给这些后来者的，所以，它进化出了”稳定币”；”稳定币”本身并没有什么，但是过高的评价他的信用，反而抛弃比特币，其实就是放弃了未来；</p>

<p>我们前面记录过一个故事：关于雅浦岛的石头货币的故事: 故事的最后，一些官员在石头上用油漆涂上叉号，并宣称这些石头货币是非法的，政府给你没收了；雅浦岛上的人都惊恐不安；后来，友善的德国官员又一次被派遣到岛上。这次他们带上了涂料溶剂，并清除掉了石头上的大黑叉。被征收的罚款被退回来了。</p>

<p>显然，雅浦岛的人民被操纵了。但是，他们是被金钱还是被信仰操纵了呢？</p>

<p>官员们从来没有从岛上的居民那拿走一样东西，他们只是利用了人们遵守他们的规则的意愿。在“成为更大的世界的一份子”这个由他们的欧洲“上级”提出的诱惑下，雅浦岛人错误的相信那些关于喷涂的官方规则对他们有真实的作用。而忘记了他们自己 – 这个社区 – 才对自己的钱财有所控制，他们让幻觉的权力给了这群官僚真正的权力。</p>

<p>这里有一个完全不同的，并且远远没那么好笑的寓言。</p>

<p>在比特币的世界里，我们被 “政府介入” 这一幽灵几乎全方位的困扰着。我们的社区里面有这样的男人和女人，他们，全然出于害怕，哭着喊着要求各种政治“上级”的承认、许可以及监管。</p>

<p>所以，稳定币让他们感觉更安心；</p>

<p>但是他们错了，比特币并不受政府的威胁。</p>

<p>比特币是一个协议。它不是一个地点或者物体，把它叫做国际化仍然是低估了它的能力。比特币是非政治化的。它就如没有国界存在一般超越了国界。法律对于比特币的管辖权就和它对风和雨的管辖权一样。它面对政府治理，没那么脆弱。</p>

<p>稳定币，其实是许多人正在通过乞求政治合法性，把我们的弱点投射到比特币上。</p>

<h2 id="section-4">未来的预测</h2>

<p>稳定币只是一个过渡，我相信，未来所有国家的货币，不需要稳定币，而是直接原生的在他们喜欢的公链上进行铸币，并同世界上其他许许多多奇奇怪怪的货币进行竞争；当然，他们永远也不会放弃自己的傲慢，毕竟，国家的铸币权，可谓是出身名门，根正苗红；不过不用担心，历史会不可阻挡的朝着更先进、更有效率的方式发展；</p>

<p>而目前想要”拥抱变化”的国家，我觉得有三件事是当务之急：</p>

<ol>
  <li>建立跟黄金储备一样的”比特币储备”</li>
  <li>建立国家级的公链，并在上面实现一些简单的资产发行，比如纪念币之类的，或者在这条公链上发行自己的稳定币；未来这条公链会成为国家金融的根基；</li>
  <li>这条公链的Token要跟比特币双向锚定，自由兑换；</li>
</ol>

<p>这个预言是笑话还是先知，就等着未来证明吧；</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[远古矿工转移8万枚比特币]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2025/07/08/yuan-gu-kuang-gong-zhuan-yi-8mo-mei-bi-te-bi/"/>
    <updated>2025-07-08T20:53:56+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2025/07/08/yuan-gu-kuang-gong-zhuan-yi-8mo-mei-bi-te-bi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>为严谨起见，本文所说的时间均为UTC时间；</p>

<p>2025-07-04，比特币链上连续出现了多笔大额交易，一共有8个地址，在一天时间内转移了&gt;80000个比特币，市值超过80亿美元；令人震惊的是，这8个地址都创建于2011年远古年代，似乎是属于一个早期矿工，这些币自从2011年之后再也没有动过，直到今天才第一次转出，这位矿工的定力实在让人钦佩；</p>

<p>但是数额实在太过巨大，有不少人就这位矿工的来历各种揣测，并对他今天的转账惴惴不安；我仔细在链上研究了一下这几个地址，发现一些很有意思的东东，就胡侃一通；</p>

<p>时间线是这样的，我们首先看一下这八个地址:</p>

<p>```
12tLs9c9RsALt4ockxa1hB4iTCTSmxj2me
1KbrSKrT3GeEruTuuYYUSQ35JwKbrAWJYm</p>

<p>1P1iThxBH542Gmk1kZNXyji4E4iwpvSbrt
1CPaziTqeEixPoSFtJxu74uDGbpEAotZom
14YK4mzJGo5NKkNnmVJeuEAQftLt795Gec
1ucXXZQSEf4zny2HRwAQKtVpkLPTUKRtt
1BAFWQhH9pNkz3mZDQ1tWrtKkSHVCkc3fV
1f1miYFQWTzdLiCBxtHHnNiW7WAWPUccr
```</p>

<p>前两个地址最早的交易时间可以追溯到 2011-04-03 05:08:32，2011-04-03 06:18:45；看交易记录可以断定，当时钱包的主人正在把挖矿的成果归集到一个钱包里面，并且这个人很强迫症，每个地址收入了10000币；</p>

<p>后面六个地址是另外一个钱包，他们都创建于2011-05-04；看交易历史也是同一个强迫症矿工每个地址归集了10000币；</p>

<p>之后，这8个地址没有任何花费，只有零星的小额入账；</p>

<p>2011年04月，当时还是GPU挖矿的时代，当时有据可查的第一个GPU挖矿软件是由<a href="https://en.bitcoin.it/wiki/ArtForz">ArtForz</a>2010年7月18开始运行的，广为人知的披萨哥Laszlo也是大概在2010下半年下场的，这些早期的GPU矿工多的可以一天挖上千枚；所以当时一个矿工积攒10w币并不是天方夜谭；</p>

<p>所以，这看起来好像是个极富耐心的巨鲸在整理他的财富；</p>

<p>这个巨鲸的整理工作时间线大概是这样的:</p>

<p>2025-07-04 02:41:32 先对地址<code>12tLs9c9RsALt4ockxa1hB4iTCTSmxj2me</code>的BCH进行了转移:</p>

<p>https://blockchair.com/fr/bitcoin-cash/transaction/932deee311857b585f637d1ec15faf54dcc35d6c19e32b3bbefbfd6dade53c99</p>

<p>2025-07-04 03:43:33 对BTC进行了转移:</p>

<p>https://blockchair.com/bitcoin/transaction/9d5d67169a37222720b407c99939f7baa40587eef9ab16ec3a17c7c856ef9045</p>

<p>剩下的七个地址转移类似；然后，最后一笔交易发生在 2025-07-04 14:59:38 BTC转移:</p>

<p>https://blockchair.com/bitcoin/transaction/138e8e608fc406baea409e2e52e0edad77104d9b282da4eb6c515386398d45fe</p>

<p>一切看起来都很正常；但是，有好事者发现了另外一件耐人寻味的事；就在转账的前几天，准确的说是2025-07-01，有一个神秘人向多个知名的沉睡大额地址用OP_RETURN发送了几则消息，典型交易如下:</p>

<p>https://mempool.space/tx/c1cf9a8468fdd62968e4744d77fc1409203a01dd003048a571ec1d543f790acd</p>

<p>https://mempool.space/tx/e0d3c7a199ecc9f1d059ee12e4495431713d739971c7705ff9fae2e9e706e0d5</p>

<p>https://mempool.space/tx/d24287d1a9d6109df9aed5c32a5e20482e8357cbd696c62d797f67e0399ab9bf</p>

<p>…</p>

<p>众所周知，比特币链上有十几个非常著名的沉睡已久的地址，里面还保存有大额比特币，但是人们倾向于它们的主人已经永久丢失了私钥，这些地址一般还有源源不断的小额入账，一般这些交易都是spam或者测试交易，还有一些行为艺术家搞乐子，不过这几笔转账传递的信息煞有介事，它的<code>OP_RETURN</code> 带有一个网址:</p>

<p>“NOTICE TO OWNER: see www.salomonbros.com/owner_notice”</p>

<p>把网址中的_替换为-，就可以访问:</p>

<p>https://salomonbros.com/owner-notice</p>

<p>里面是一篇法律文书，大意是这些沉睡地址上的币属于无主财物，他们的某个委托人似乎掌握了某种方法可以破解私钥；这些币的原始主人要不在2025 年 10 月 5 日之前自己转账划走，要不就填个表格联系他们声明其所有权；</p>

<p>这篇文章充满了自大和妄想症，看起来连一个普通的钓鱼骗局都不够格，但是….我又仔细研究了这个网站:</p>

<p>这个网站的公司叫做所罗门兄弟投资公司，跟那个著名的倒闭的所罗门兄弟有一点点儿联系，似乎是前员工在2022年重新成立的公司，借用了之前雇主的名号而已，他们的业务也晦暗不明，似乎也从来没有跟加密货币产生什么联系，这个网站历史如下：</p>

<h4 id="salomonbroscom-">主域名 - salomonbros.com ：</h4>

<p>2023 年 1 月 6 日：创建 salomonbros.com 域名（合法外壳）</p>

<p>2025 年 7 月 1 日：最后一次域名更新（最终激活）</p>

<p>2025 年 7 月 1 日-3日：有人利用比特币交易在OP_RETURN中嵌入网站信息</p>

<p>2025 年 7 月 3 日：salomonbros.com/owner-notice 的具体部署</p>

<h4 id="salomonencorecom">历史域名 - salomonencore.com：</h4>

<p>2022 年 2 月 20 日：创建 salomonencore.com（初始页面）</p>

<p>2022 年 5 月 16 日：首次被搜索引擎索引</p>

<p>2022 年 9 月 21 日：具有象征意义的地址变更——从“世界贸易中心 7 号楼 46 层，纽约”（传统金融力量的象征）变更为“纽约第三大道 733 号，纽约州 10017”（艾斯纳阿默普尔总部/加里·阿尔福德的办公室）</p>

<p>2023 年 4 月 26 日/5 月 14 日：重定向至 salomonbros.com</p>

<hr />

<p>我不知道怎么对其进行一个合理的解释：</p>

<p>如果说他们是行为艺术家，只为了逗乐，那真是兴师动众</p>

<p>如果他们以为这种声明会引来比特币的主人填表格，那他们真是低估了早期比特币玩家的智商</p>

<p>如果他们真的掌握了某种方法，可以破解私钥，直接转账拿走即可，不用如此大费周章</p>

<p>如果他们掌握了某种方法，可以破解花费过的地址，即已经暴露的公钥，想用这种方法引诱原主人暴露公钥，更是脱裤子放屁，因为打开比特币排行榜，有不少交易所的热钱包，一直用P2PKH地址，它们的公钥一直明晃晃的挂在网上，怎么不直接去攻击他们呢？</p>

<p>我只能认为，他们是一帮自大且拙劣的骗子，自以为精通法律条文，但是对于比特币的算法一无所知；它们连一个骗局都做不来；</p>

<p>最后，让人匪夷所思的是这个远古矿工，他竟然回应了这个OP_RETURN消息，把P2PKH的地址转移到P2WPKH地址，但是他的转移又不完全，至少<code>12tLs9c9RsALt4ockxa1hB4iTCTSmxj2me</code>这里面的币还是转移到了同样的P2PKH地址<code>1GcCK347TMbzHrRpDoVvJdR6eyECyqHCiU</code>，搞不懂，实在搞不懂；</p>

<p>被发送spam OP_RETURN的地址不止这八个，但是似乎其他地址毫无动静；</p>

<p>另外，还有一个最小可能的猜想，就是真的有人，或者有一种方法，找到了远古时代bitcoin-core生成地址的漏洞，可以破解这种私钥,它们正在为占有这些财富而构造法律保护；这样这个远古矿工的转移也说得通了，毕竟小心驶得万年船</p>

<p>但是，我始终认为量子计算机无法破解从未花费过的比特币地址，因为量子计算算法或许可以破解非对称加密，但是目前没有任何理论证明量子计算机可以逆向hash算法；所以极其微小的可能是早期的bitcoin-core生成地址有漏洞，可以用bloomfilter暴力查找破解；</p>

<p>顺便说一句，我也仔细研究过bitcoinv0.01的代码，中本聪代码生成地址的随机数是用了OpenSSL的成熟算法，要出现漏洞，我想只可能出现在WinXP的随机数生成算法里面了，倒也不能说这里面一点儿可能都没有；</p>

<p>最后，虽然还有很多谜团；但是我认为，比特币玩家，尽早把冷钱包的P2PKH地址的币转移到从未花费过的P2WPKH或者TapRoot地址上，是明智之举，这会抵抗量子计算机的力量，即使现在全世界还没有能实现破解非对称加密的量子计算机，但是未雨绸缪总是不错的；</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于区块链未来的一些预测]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2025/03/22/guan-yu-qu-kuai-lian-wei-lai-de-yu-ce/"/>
    <updated>2025-03-22T10:55:01+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2025/03/22/guan-yu-qu-kuai-lian-wei-lai-de-yu-ce</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在翻阅Solana的源码，Solana的POH技术非常有意思，目前它的性能也远远超越了Ethereum，有一些思考和预测记录一下:</p>

<ol>
  <li>POS和POW之争会一直持续下去；</li>
  <li>人们投资数字货币的初衷，是不相信人管理的系统，而相信数学； 所以POW是根基</li>
  <li>但是区块链技术和数字货币要跟现实打通，就必须接受那些有控制欲的人类组织的管理，所以即使没有能源消耗问题，POS一定会有市场</li>
  <li>POS链是由人来博弈的，凡是人类争夺控制权的游戏，就一定会有非常多的开局，所以POS链未来会百花齐放，也许每一个国家、每一个公司、每一个组织，甚至每一个人都会发行自己的POS公链</li>
  <li>POW链永远只有一条公链占据绝对统治地位，因为这是个完全自由竞争的市场，长期算力一定会汇聚到共识最大的那条链</li>
  <li>最后POW的主场景是价值存储，POS的主场景是应用创新；</li>
  <li>POW的链变化少，可能比特币会长期存活并占据C位，而POS技术不断迭代，可能会你方唱罢我登场</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lnd Low Rescan Speed for Startup]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2021/06/05/lnd-low-rescan-speed-for-startup/"/>
    <updated>2021-06-05T17:31:07+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2021/06/05/lnd-low-rescan-speed-for-startup</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lnd启动的时候需要扫描最近数百个区块来验证安全性，做rescan动作的时候慢的出奇，有时候需要30分钟才能完成这个动作：</p>

<p>https://github.com/lightningnetwork/lnd/issues/760</p>

<p>如果单独启动Lnd可以耐着性子等，但是如果用Lit(lightning-network-termial) 启动的话，因为它集成了数个服务，所以在等Lnd RPC服务就绪前，往往等不到扫描完毕就超时退出了…</p>

<p>因为Lit Debug Log没有打全，我对于这个问题百思不得其解，其在bitcoin Regnet, Testnet, Mainnet上面的表现各不相同….</p>

<p>最后找到的一劳永逸的解决办法有两个：</p>

<ol>
  <li>
    <p>换btcd，不要用bitcoin core了</p>
  </li>
  <li>
    <p>换ssd硬盘，花钱解决</p>
  </li>
</ol>

<p>话说，bitcoin core还好一点，Ethereum一个全节点的成本已经越来越高了，硬盘需求已经直奔2T SSD了；对于个人来说，在AWS上启动一个2T云硬盘的vps着实花费不小；</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[How to Close Lightning Channels by Lnd-cli?]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2021/01/03/how-to-close-lightning-channels-by-lnd-cli/"/>
    <updated>2021-01-03T16:54:10+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2021/01/03/how-to-close-lightning-channels-by-lnd-cli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>越来越有老年痴呆的倾向，这个命令至少Google过3次了，每次都忘，被自己蠢哭了~~</p>

<p><code>
lncli closechannel &lt;fund_txid&gt; [fund_tx_vout_NO]
</code></p>

<p>不要忘了vout_NO，不然会报错”channel not found”</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
