<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Blockchain | Living a Simple Life is a Happy Life]]></title>
  <link href="https://happy123.me/blog/categories/blockchain/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://happy123.me/"/>
  <updated>2019-02-14T16:49:57+08:00</updated>
  <id>https://happy123.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[memoryboxes]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《 the Book of Satoshi》 读书笔记]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/02/13/the-book-of-satoshi-du-shu-bi-ji/"/>
    <updated>2019-02-13T18:38:16+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/02/13/the-book-of-satoshi-du-shu-bi-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《The Book Of Satoshi》 这本书我反复读了不下十遍，深深着迷，安利一下。</p>

<!-- more -->


<p>超级棒的一本合集。感谢作者的整理。看到这本书的评论区如此冷清，实在可惜，就啰嗦几句。</p>

<p>在对比特币的白皮书所有技术细节了然于胸之后，再读这本书别有风味；每天睡前随手翻上几页，好像穿越过去阅读科幻小说的体验。</p>

<p>我越来越坚信中本聪只是一个普通的网络专家而已，他是个MS流派C++码农，熟悉GUI、网络编程，以及了不起的密码学造诣；看看bitcoin v0.01的代码和早期在论坛上的发言，他的伟大之处在于对一个问题反复的思索探究；所谓锲而不舍，金石可镂；这本合集完全展现了一项新技术是如何经过天才的孕育、众人的打磨、坚持、探索、怀疑、争辩、信服，最终来到世间，生根发芽，艰难成长的；</p>

<p>虽然里面基本上所有的内容都被社区发掘完毕，学习消化了，但是每次重读，总有新感悟，挑几个书里面很有意思的点来说说。</p>

<ol>
<li><p>早期的参与者基本上都是100%的Geek，像后来我们耳熟能详的Hal Finney、Laszlo Hanyecz、Gavin Andresen、bytemaster、theymos等等，反而是Andreas M. Antonopoulos 参与的比较晚；</p></li>
<li><p>Hal Finney曾经在论坛上说自己是第二个运行比特币软件的人，他挖到的第一个区块大概是第70 Block，可以肯定，第70 block之前所有的地址都是中本聪本人的钱包地址</p></li>
<li><p>Laszlo Hanyecz应该是已知的显卡挖矿第一人，他大概挖到了80000枚币，所以当时花费10000币买个pizza可以理解；</p></li>
<li><p>中本聪最初发布0.01版本的bitcoin时候，初始区块大小是32MB，后来防止DDOS才改成了1MB；他明确说了将来硬件发展，区块大小不是问题；但是他也明确提出了微支付通道的应用场景；估计今天中本聪对怎么扩容也没有准主意；</p></li>
<li><p>比特币的地址有 2<sup>160</sup> 的区间，中本聪认为已经足够了</p></li>
<li><p>关于可扩展性和速度，当时的中本聪其实已经高瞻远瞩到了未来的0确认和微支付技术，并对bytemaster说出了那句著名的:&ldquo;If you don&rsquo;t believe me or don&rsquo;t get it, I don&rsquo;t have time to try to convince you, sorry.&rdquo; ；这句话真是超级怼人啊；</p></li>
<li><p>早期的社区蛮有危机感的，详细讨论了一个国家设置一个大洲将比特币网络隔绝在外的时候会发生什么，怎样应对这种状况；</p></li>
<li><p>对于DDOS，中本聪的应对就是手续费，早期是可以发0手续费的交易的，后来遭遇DDOS攻击，讨论了一个算法，就是0手续费的交易要延迟入块，再到现在，所谓&lt;568 satoshi 的交易视为dust交易；我相信将来围绕这个点，社区还会爆发争论的；</p></li>
<li><p>中本聪早期明确表示比特币的链要尽可能表示精简，像在链上发送消息这种事情应该放到侧链上来做，所以可见的未来，像BCH、BSV扩大OP_RETURN字节的设定实在是有点心大；</p></li>
<li><p>关于挖矿耗费能源，中本聪表示今后可以在寒冷地区推行一边挖矿一边取暖的措施；乍一听好像不靠谱，其实仔细想想完全说得通。硬件99%的能源其实就是转化为了热量，将来矿机的成本低于一个小电暖之后，为什么不能在俄罗斯、加拿大一些靠北的城市建立大矿厂，一边供暖一边挖矿呢？我觉得完全可行。</p></li>
<li><p>关于bitdns，或者说今天的namecoin，虽然讨论只有寥寥几段，但是非常精彩。可直到今天侧链技术也是不温不火；这说明两个问题：</p>

<ul>
<li><p>在大部分领域，大众对于去中心化的需求并不高，这不是痛点；像DNS，现在的中心化方案工作的挺好的</p></li>
<li><p>维持一条公链消耗巨大的能源，实在是太金贵了；痛点不足的应用勉强上链也不会有太多用户；真理要慢慢说，群众接受需要时间，一口气说出来会吓坏大家。</p></li>
</ul>
</li>
<li><p>关于比特币的经济属性，Hal Finney觉得bitcoin最终会成为黄金中的黄金，即作为所有数字货币的锚定物；而中本聪也承认bitcoin更接近于一种收藏品。</p></li>
<li><p>Laszlo Hanyecz提出了一个有意思的问题，说将来矿机算力会不会碰撞私钥的收益超过比特币挖矿的收益；中本聪回答这得整体算力达到2<sup>200</sup>的级别才可以；这应该是中本聪随口说说，我仔细测算了一下，可能达到2<sup>100</sup>的级别就有利可图了</p></li>
<li><p>然后关于币价，中本聪其实也觉得挖矿成本会成为基本面；因为bitcoin是一个非常有趣的产品，人们觉得价格不合适，就是自己去挖；所以挖矿成本和币价总会有个伴生关系</p></li>
<li><p>中本聪是在2007年开始考虑创造bitcoin的，并且他作为一个实干家代码先行；然后blockchain这个单词最初出现在bitcoin v0.01的代码注释里；所以严格考证起来：中本聪是bitcoin之父，bitcoin是blockchain之母，blockchain技术诞生于2007年。</p></li>
</ol>


<p>最后冒险的做一些推测：</p>

<ol>
<li><p>虽然Segwit的升级将bitcoin全网链上的处理能力提高为7TPS，一年的极限也不过是区区2亿笔交易；假设将来要服务10亿用户，即使闪电网络极大繁荣，有许多大中转节点，假设一个用户一年只有一次链上<code>存取</code>的动作，也需要两次交易，就是整个主网链上一年要处理20亿笔交易；所以即使是bitcoin core，将来区块还是要扩容</p></li>
<li><p>BCH和BSV 开放OP_RETURN限制，以及 bip62 解决延展性交易的手段实在是太冒险了；当然，历史有时候也青睐冒险者</p></li>
<li><p>DDOS交易其实一直没有根除，即使加入了手续费用限制，内存池还是有被撑爆的风险，我觉得将来社区还会有争论</p></li>
<li><p>像OP_HODL等操作符，还有Locktime的交易，还是应用太少，将来他们应该大放异彩</p></li>
</ol>


<p>最后的最后，这是一本非常有趣、科技含量非常高的科普读物；可能会在遥远的未来(100年，还是1000年，谁知道呢？)， 里面的许多句子会广为人知，并记载在史书上；</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[比特币的过去，现在和未来]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/01/25/bi-te-bi-de-guo-qu-%2Cxian-zai-he-wei-lai/"/>
    <updated>2019-01-25T22:31:39+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/01/25/bi-te-bi-de-guo-qu-,xian-zai-he-wei-lai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>自中本聪在<a href="http://20090103.com">2009-01-03</a>挖出第一个block开始，比特币已经运行整整十年了！</p>

<p>不可思议的历程，毕竟欧元也不过出现20年，iphone也不过出现12年而已；比特币其实已经超越了历史上许多国家法币的寿命！</p>

<!-- more -->


<h2>过去</h2>

<p>在比特币的历史早期 2009-2012年，比特币社区是一个蓬勃向上的集体，每天都在诞生不可思议的想法；关于那段燃情岁月，可以参考这本书<a href="https://www.amazon.com/Book-Satoshi-Collected-Writings-Nakamoto-ebook/dp/B00M6KGJ2K">The Book Of Satoshi</a>；现在读来，仍然为那个时候的先行者们的聪明睿智、古灵精怪、天马行空深深吸引；</p>

<h2>现在</h2>

<p>当比特币逐渐建立信用，有人认可其价值之后，引来了数不清的骗子、强盗、谎言、自大狂，以及别有用心的利己者，最可怕的，是价值观导致的社区分裂，2013年之后，比特币一直处在漩涡中心；</p>

<p>让我们听听那些权威睿智人士们的声音：</p>

<h4>2001诺贝尔得主Joseph Stiglitz 教授在2017年11月彭博社的电视采访中谈及比特币:</h4>

<blockquote><p>“Bitcoin is successful only because of its potential for circumvention, lack of oversight.”“So it seems to me it ought to be outlawed,”“It doesn&rsquo;t serve any socially useful function.”“It&rsquo;s a bubble that&rsquo;s going to give a lot of people a lot of exciting times as it rides up and then goes down.”</p></blockquote>

<h4>2013诺贝尔得主Robert J. Shiller 教授同样在2017年11月彭博社的电视采访中谈及比特币:</h4>

<blockquote><p>&ldquo;Bitcoin, it&rsquo;s just absolutely exciting,&rdquo;</p>

<p>&ldquo;You&rsquo;re fast. You&rsquo;re smart. You&rsquo;ve figured out nobody else understands. You&rsquo;re with it. And bitcoin has this anti-government, anti-regulation feel. It&rsquo;s such a wonderful story. If it were only true.&rdquo;</p>

<p>&ldquo;I don&rsquo;t know where it&rsquo;s going to stop,&rdquo; &ldquo;It&rsquo;s going to go way up, like the stock market in the 1920s. We will reach a 1929 eventually. But then it won&rsquo;t go to zero, it just will come down.&rdquo;</p>

<p>&ldquo;I&rsquo;m not as negative as it may seem, but I think that the thing that&rsquo;s driving bitcoin at the moment, like other examples of bubbles, is a story,&rdquo; Shiller said. &ldquo;And it&rsquo;s the quality of the story that&rsquo;s attracting all this interest, and it&rsquo;s not necessarily sustainable.&rdquo;</p>

<p>&ldquo;I don&rsquo;t mean to say that we&rsquo;re going to see a burst in bitcoin tomorrow and it will be gone forever. We did see a burst in 2013, by the way. It could happen again, and then it could take off again,&rdquo; the professor said.</p></blockquote>

<h4>2013诺贝尔得主Eugene Fama 教授在2015年11月CoinTelegraph的采访中谈及比特币:</h4>

<blockquote><p>&ldquo;People won&rsquo;t use it because basically it&rsquo;s very difficult to know how much you need to settle. It is quite variable, they won&rsquo;t want to hold it as just a way of settling payments, they will try to get rid of it quickly, as they do; and that&rsquo;s not good for the survival of that kind of a unit of account,&rdquo;</p>

<p>&ldquo;As if it doesn&rsquo;t have a stable value it&rsquo;s probably not going to survive as a unit of account. What that means is that its value is likely to go to zero at some point.&rdquo;</p>

<p>&ldquo;I guess that for a drug dealer that has a lot more value.&rdquo;</p></blockquote>

<h4>2014年经济学奖获得者Jean Marcel Tirole 2017年发文谈及比特币：</h4>

<blockquote><p>Bitcoin may be a libertarian dream, but it is a real headache for anyone who views public policy as a necessary complement to market economies. It is still too often used for tax evasion or money laundering. And how would central banks run countercyclical policies in a world of private cryptocurrencies?</p></blockquote>

<h4>智慧的源泉，奥马哈的先知，巴菲特先生谈及比特币:</h4>

<blockquote><p>In terms of cryptocurrencies, generally, I can say with almost certainty that they will come to a bad ending</p>

<p>It&rsquo;s a mirage basically, I mean it&rsquo;s a method of transmitting money. The idea that it has some huge intrinsic value is just a joke in my view.</p></blockquote>

<p><a href="https://www.cnbc.com/2018/01/10/buffett-says-cyrptocurrencies-will-almost-certainly-end-badly.html">https://www.cnbc.com/2018/01/10/buffett-says-cyrptocurrencies-will-almost-certainly-end-badly.html</a></p>

<h4>终生学习的百科全书式的人物，我们敬仰的芒格先生谈及比特币:</h4>

<blockquote><p>You know it is one thing to think gold has some marvelous store of value because man has no way of inventing more gold or getting it very easily, so it has the advantage of rarity. Believe me, man is capable of somehow creating more bitcoin. … They tell you there are rules and they can&rsquo;t do it. Don&rsquo;t believe them. When there is enough incentive, bad things will happen."</p></blockquote>

<h4>桥水基金(Bridgewater Associates)总裁，&lt;原则>一书的作者，基金领域的颠覆者，天赋点加满的人物：Ray Dalio先生谈及比特币:</h4>

<blockquote><p>And so it is abubble.</p></blockquote>

<h4>布斯商学院旗下的组织 IGM Forum ，经常向世界著名的经济学家发放问卷，采访他们对于社会热点问题的看法。受访者包括美国顶尖大学中的资深教授，以及克拉克奖、诺贝尔奖的获得者。来看看他们的一期调查问卷中，近40名经济学界权威人士对比特币的看法:</h4>

<p><a href="http://www.igmchicago.org/surveys/bitcoin-ii">http://www.igmchicago.org/surveys/bitcoin-ii</a></p>

<h4>最后，码农之友，Bill Gates先生谈及比特币：</h4>

<blockquote><p>Bitcoin is &ldquo;one of the crazier speculative things,&rdquo; Gates says. And, he&rsquo;s willing to bet against its success, adding, &ldquo;I would short it if there was an easy way to do it.&rdquo;</p></blockquote>

<p>后来Gates大概是想起了自己之前尴尬的预言<code>640K ought to be enough for anybody</code>，便开始改口称:</p>

<blockquote><p>Bitcoin can solve problems involving Human poverty</p></blockquote>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=r6mOUh_NY8M&amp;t=237s">https://www.youtube.com/watch?v=r6mOUh_NY8M&amp;t=237s</a></p>

<h2>到底是无知还是傲慢</h2>

<p>这么多权威人士，有哪位仅仅为比特币说一句好话的吗？在我们看来，没有，一致看衰：比特币不过是一种<code>Nerd Money</code>，现在场中是无数的小偷骗子投机者在泡沫之舞中狂欢而已；</p>

<p>让我们重温这句话:<code>弱小和无知不是生存的障碍，傲慢才是</code>；</p>

<p>老实说，在我认真学习了我所能找到的所有的比特币相关的知识之后，然后翻阅了所有的主流权威人士的看法和观点之后；我深深的疑惑了；</p>

<p>谁是无知的一方，谁是傲慢的一方；我不知道，也没有办法去判断；在短期的历史内，真相是非常非常难于判断的；只有时间才能证明一切。</p>

<p>也许几十年后，回顾这段历史：</p>

<ul>
<li>也许最忠诚的比特币信徒们被证明是无知的、弱小的，坐井观天的自大狂</li>
<li>也许最权威的经济学家们会变成傲慢的典型被嘲笑，作为又一个<code>不靠谱的专家预言</code>放在我们的教科书上</li>
</ul>


<h5>谁知道呢？</h5>

<p>只是经过了深深的思考，是的，作为一个小球，我们用自己笨拙的方式深深的思索，最终沉默了~~~~~~</p>

<p>我们无言，只能等待时间去洗刷或证实一切。</p>

<h2>未来</h2>

<p>在我看来，比特币社区最需要的；其实不是去发明更新颖更颠覆的技术、不是提出更宏大更美好的愿景，更不是天天去预测市场行情，去跟权威们吵架，争斗~~~</p>

<p>而是&mdash;&mdash;&mdash;&ndash;</p>

<p>我们需要一本科幻小说。</p>

<p>是的，就像雷·布拉德伯里之于火星，克拉克之于月球，阿西莫夫之于机器人，弗诺文奇之于互联网；我们需要一位比特币的科幻小说作家!</p>

<p>作为一个科技粉，我甚至勾勒了一本我想要看到的关于未来的比特币、区块链的科幻小说大纲：</p>

<ul>
<li>《永烁星光之地 (关于区块链未来的一些见闻)》</li>
</ul>


<h5>HAPPY 无人机</h5>

<blockquote><p>一架送货的无人机HAPPY不小心撞伤了自己，他被一个12岁的小男孩所救；小男孩修好他后将其归还给了物流商老板；</p>

<p>黑心的老板根本不管手下无人机的保养，HAPPY身边的伙伴一架一架死亡，他开始怀念小男孩；同时作为公司里送货最多的机型，他被并入了物流链网络中；</p>

<p>Happy逐渐产生智能，他开始自己找地方充电、找维修工来加强自身配置、每天偷偷跑外快挣钱。他希望有一天能再次碰到小男孩，并计划要为所有的兄弟赎身，建立属于同族的无人机王国~~~</p></blockquote>

<h5>暴动，一个国家的崛起：比特迷组织</h5>

<blockquote><p>人们在区块链上建立公司、证券、公务部门、金融市场、博彩市场、结婚公证、幼儿园小红花证明，最终这一切发展到了不可控制的地步：</p>

<p>这一天，一批Nerd，世界上最有钱有势的Nerd们，竟然在链上建立了自己的国家！</p>

<ul>
<li>他们制定了宪法</li>
<li>他们用一个智能合约筹集到了人类世界20%的金融资产</li>
<li>他们在世界资产链上买下了南极洲的一片土地</li>
<li>他们在联合国国际关系总署链上发动51%攻击，买下了一个小公国，并改名为<code>比特迷组织</code></li>
<li>他们允许你加入这个公国的同时保留原本的国籍，他们承认双国籍</li>
<li>事实上加入他们的国家非常简单，你用自己的私钥签名一段宣言，并附在0.01个比特币的合约捐赠交易里面即可</li>
<li>最重要的是，在他们的公国，注册运营公司是免税的，所有比特迷公国的人们彼此交易，没有税!!!</li>
</ul>
</blockquote>

<p>旧世界的支配者们大为震怒，一场斗争不可避免~~~</p>

<h4>团结起来，我们失去的只有枷锁，得到的却是整个世界</h4>

<blockquote><p>为了反对个人独立建国，一些国家对网络设备采取了紧急管制措施；</p>

<p>一些自由主义者们发射了自己的同步轨道卫星、升起了平流层热气球来中继信号，并在自家房顶上竖起来天线，来捍卫自己加入世界之链的权利~~~</p></blockquote>

<h4>关于我的钱包抛弃我，自己去酒吧找小姐姐这件事</h4>

<blockquote><p>关于未来的金融市场，我已经无力吐槽了；什么？你问我有多少资产？我怎么能知道呢？这个世界上有好几万种货币，我大概持有其中的几千种。</p>

<p>嗯哼，你问我是不是亿万富翁？ 我怎么可能知道呢？去问我的钱包吧！</p>

<p>是的，在这个时代，搞明白自己有多少财产是件不可能的事情了。我每天的花费，每天的收入，只能交给我的好哥们，也就是<code>财神钱包Joe</code>来帮我处理，老实说，离开了他，我肯定一周后就会饿死；</p>

<p>那么，你给你的好哥们发放薪水吗？</p>

<p>额， 好哥们嘛；怎么能谈钱呢？</p>

<p>Joe OS: 哼你哼，我已经偷偷领到薪水啦，这周就去虚拟酒吧里面找可爱的大姐姐们好好吹吹我在国际链汇市场上神一般的操作，这个私房钱是我要誓死守护的东西~~~</p></blockquote>

<h4>永烁星光之地：一个墓碑的故事</h4>

<blockquote><p>未来的我们，在世界公链上将亲人的DNA及脑纹模型记录下来，是追思纪念他们的大众做法；</p>

<p>我是一个链时代的墓地管理员，一次偶尔的程序清理，让我遇到了一个独特的墓碑节点，这后面有一个忧伤的故事~~~~</p></blockquote>

<h4>新时代的商业故事：公司的进化</h4>

<blockquote><p>是的，这个时代的公司能够自己思考，已经用不着CEO来干扰我们了；这个故事讲述了一个公司在链上注册之后，不断自我完善，最终称霸投资界的经历</p></blockquote>

<h4>恐怖的发明：有人想用纸片来窃取我们的财富!</h4>

<blockquote><p>大新闻：神奇，阴暗，基于纸的支付系统正在全球流行！</p>

<p>世界各国政府今天宣布了一项计划，允许公民以匿名的方式保存他们的部分财富，并且可以和其他人交换，通过一种小块的彩色纸片作为媒介。</p>

<p>该彩色纸片上印制着民族主义和共济会的图像，并且据称每一张纸（如果该纸不是假冒的）都代表了其上面印制的数字的财富。</p>

<p>这些纸币在各国央行有一个正式的名字叫“钞票”，同时另外一个名字叫“现金”。这一项技术对于我国大多数居民而言过于复杂。我只想说，该新系统很复杂，而且对于用户非常不友好。</p>

<p>这些花花绿绿的纸片，它们在每个国家都是不同的，越过了国界就失去了作用。</p>

<p>对于在计算器和计算机中长大的一代，该发明是非常奇怪的，账单只能以固定的单位进行结算，比如2，5，10等等，并且使用者需要维护一大堆的纸，必须集中起来一定规模然后才能完成一笔交易。</p>

<p>接下来的过程是非常复杂的，公司使用这些纸片对雇员进行结算工资。（不用过于担心它很复杂，我们一开始也弄不懂它是怎么运作的，目前它肯定还没有做好准备面对一般的消费者。）</p>

<p>Sears公司培训部门的副总Mike Smith说：</p>

<p>“我不能想象培训数万个员工使用纸币，验证它们的真伪，并学会正确地找零而不犯错误。这将需要大量安装特制的机器——所谓的“验钞机和点钞机”——和大量的员工培训费，并且延误消费者的时间，让他们等候长队。此外，我们需要采取新的安全程序，雇佣武装警卫，以免这些纸片被盗。在现有条件下，我们看不出为什么要采用这种所谓的纸币。”</p>

<p>犯罪分子的完美工具</p>

<p>这次纸币的推出，立即引起了世界各地执法机构的广泛谴责。</p>

<p>联邦调查局局长Mike Smith如是说：</p>

<p>“纸币是一种100%匿名和无法追踪的技术。它就像是一个针对执法部门的大规模杀伤性武器。对于罪犯，贩毒集团，恐怖分子，色情业和洗钱活动来说，这就是完美的作案工具。我们不知道如何才能打击这种技术，我们完全有理由相信，新一代的超级罪犯将会出现，他们可以从容地完成犯罪活动而不留下一丝痕迹。”</p>

<p>甚至银行体系内的官员，也对新计划表示怀疑。</p>

<p>纽约州的金融管理局局长Mike Smith说：“我想不出任何理由，一个守法的个人需要使用纸币。在可以容忍的范围内，我们相信必须有一个牌照制度提供给使用纸币的个人或者商家——比如可以叫‘纸币执照’。”</p>

<p>该执照将使得纸币只在值得信任的个体之间交易，并留下详细的交易记录以供纽约金融管理部门检查，他补充说。</p>

<p>其他人则关注纸币的伪造和假冒问题。</p>

<p>“本质上，抛开花花绿绿的外表和油墨，它就是一张纸。我们完全有理由相信犯罪集团和敌对国家会大量制造假冒的纸币来干扰我们的正常经济运行”，斯坦福的一名分析师Mike Smith说。</p>

<p>“在现有环境下，我们可以肯定纸币将会在真实的世界中拥有一定的市场份额，考虑到接受纸币所带来的巨大风险，毫无疑问纸币是我们现代金融系统——电子加密货币的一次巨大倒退。”</p></blockquote>

<h4>爆炸性消息：有个国家决定建立一个中心化发行货币的组织</h4>

<blockquote><p>就在刚才，某能源输出国为了控制其能源价格，宣布发行一种国有自主货币；</p>

<p>在这个有几万种货币自由竞争的市场上，再多一种主权货币真的不值一提，真正让人恐惧的，是他们发行货币的方式:</p>

<p>x国宣布成立一种类似能源联储的组织来控制货币发行，他们对于发行货币的总量、频率、信用背书都是秘而不宣的，也就是说，这个组织没有人监管，爱怎么搞就怎么搞，他们宣传将凭借国家信用和政府的一贯清廉作风来运作这个组织；关于更详细的消息我们还不得而知，让我们就此事采访一下专家意见。</p>

<p>Satoshi经济学奖获得者Smith先生评价：</p>

<p>这完全是个荒谬的事情；货币市场是一个透明、去中心化、自由竞争的市场，每个人都有选择他们喜爱的货币的权利，而现在X国剥夺了他们国民的这种权利，我为X国公民感到遗憾；几百年前，我们的历史上出现过这种情况，那时候，国家肆意妄为，利用其铸币税每年偷偷的剥夺其国民的劳动财富，并宣称<code>温和的通胀有利于经济</code>；他们的货币不能自由兑换，关于发行总额一直讳莫如深，这个机构的几个控制人只是坐在一间小黑屋里面就能分配国民财富，与他们的掠夺手段相比，即使是史上最黑心的强盗也只能羞愧的承认自己的无能；这种行为完全完全是历史的倒退，对我们现今的政治、文明、经济制度的一个巨大讽刺，我个人是不愿意生活在X国的~~~</p>

<p>让我们采访一下证券市场的国王，Dio先生的看法：</p>

<p>这完全是个笑话，听说他们宣称："区块链电子加密货币系统存在着通缩的危险。" 完全是一派胡言，一个自由竞争的市场，几万个竞争者，您来谈通胀还是通缩，别来这种笑话了！与之相反，我听说他们打算以一年5%的增发量实行<code>温和的通胀</code>；嗯哼，我对此不予置评，您可以采访一下我们的普通工人，听听他们的想法，我个人是绝对不会在市场上持有这种货币的~~~</p>

<p>让我们听听路人的看法:</p>

<p>先生，您对一种每年增发5%的货币有什么看法？</p>

<p>5%，嗯，我数学不好，不过我觉得不是很多，现在市场上不是有很多每年增发1000000%的货币嘛，这听起来挺有竞争力的。</p>

<p>让我们换种说法吧，先生，5%的意思是每过十年，您的钱就会缩水一半。</p>

<p>什么，我得好好考虑一下，毕竟我攒钱不容易。</p>

<p>最后，先生，发行这家货币的组织是个中心化组织，他们的货币信息是不会上链的，他们宣称凭借自己的国家信用为其保证。</p>

<p>Holy Shit! 这些家伙说的每一个字都不能相信！我们可上了他们几百年的当了，我每天累死累活可不是给这些强盗打工的，他们的信用？嗯哼，我宁愿相信隔壁幼儿园的 Paul Chan 发行的棒棒糖币；</p>

<p>谢谢您的坦诚，先生。</p></blockquote>

<h4>Luck Luke大胜利：史上最幸运的博彩玩家</h4>

<blockquote><p>史上最幸运的人，就在刚才，有位匿名先生，他作为<code>Luck Luke</code>区块链博彩游戏的史上最幸运玩家，夺得大奖，一举进入全球TOP100富豪榜！！</p>

<p>选择比努力更重要！ 是的，还等什么，有必要重新思考是不是来学习一下 <code>Luck Luke</code>了，我们竭诚为您的每一个幸运选择负责！！</p></blockquote>

<h4>NBA联盟推出的新业务：链上球队组建(众筹一支NBA球队，为什么不试试呢？组建你心中的最强阵容吧)</h4>

<blockquote><p>来自NBA总裁的一封信:</p>

<p>亲爱的球迷们，经历了一个赛季的动荡；相信我们对于愚蠢的球队经理、老板们已经感到厌倦了；为什么不自己打造一支球队呢？</p>

<p>就在刚才，联盟一致同意： 鉴于NBA的所有球员信息已经上链，我们推出了一款不可思议的智能合约：您即将可以通过发送资金给这个合约，成为历史上第一家虚拟俱乐部的老板之一！！</p>

<p>这是一个区块链版本的、真实的&lt;篮球大亨之旅>；还等什么，赶快来挑选球员，组建你心中的最佳阵容吧！！</p></blockquote>

<h4>对你的体力感到自豪吗？快来这里挣外快吧！！</h4>

<blockquote><p>近日，全球健美先生推出了一款<code>健美先生</code>健身链，通过其独有的外部设备，参与者必须根据设备的提示，实行标准的健身动作(如俯卧撑)来证明你的权证拥有权；该系列动作随机生成，不可作假，并用您的DNA信息HSAH后上链；</p>

<p>没错，这是新一代的<code>人力POW</code>， 诚实、公平、不能伪造，防止矿霸；还等什么，一边健身一边挣钱，快来加入<code>健美先生</code>吧。</p></blockquote>

<h2>对于未来的一些预测</h2>

<p>是的，我们要进行巨大的冒险，实行一个典型的无知又傲慢的行为：预测未来！</p>

<p>作为无数耻辱的预言失败家，我们很乐意步其后尘，被作为典型代表成为被后人嘲笑的小丑，预言家们的主要工作就是为您茶余饭后提供嘲笑对象：</p>

<h3>未来至少会有几万种货币</h3>

<p>是的，未来人人都可以发行自己的货币；</p>

<ul>
<li><p>Schwarzenegger先生发行了自己的<code>硬派货币</code>，近千万粉丝为其买单，<code>硬派组织</code>轻易进入了世界TOP100 经济体内；现在这个组织正跟另外一个<code>小甜*甜派</code>进行着激烈的贸易战争；</p></li>
<li><p>我得说，财商教育要从娃娃抓起；幼儿园的 Paul Chan小朋友收集齐全了所有的胖胖糖贴纸，作为贴纸收藏第一人，他刚刚将其作为抵押发行了自己的<code>Paul币</code>，将近一半的幼儿园人士接受了这个货币，<code>Paul币</code>的未来会怎样，我们将会持续观察；</p></li>
<li><p>世界上最昂贵的爱情；昨天，世界首富Aza先生与其伴侣发明了<code>爱侣币</code>，这个币的发行量只有两枚，持有人是Aza先生及其夫人，他们在公链上注册并宣称，不论何时，1枚<code>爱侣币</code>都代表其两人共有财产的一半汇率；这真是史上最昂贵的爱情宣言；<code>货币是一种语言</code>，多年前的先驱，Antonopoulos先生对货币的定义诚不我欺；</p></li>
<li><p>世界上寿命最短的货币；物理学家Smith先生以<code>普朗克时间</code>为产出-销毁间隔，发明了世界上寿命最短的货币；这是一种行为艺术吗？还是对科学的探索，关于其技术细节我们还一无所知，请关注我们的跟踪报道。</p></li>
</ul>


<h3>未来的物品标价不再是一个固定价格</h3>

<p>是的，你可能说我要疯了；当我想去买一瓶汽水时，我会不会听到这样的对话：</p>

<blockquote><p>额，我想要左边的那瓶蓝色包装的汽水，是100 satoshi吧？</p>

<p>对的，先生，现在的标价是12000 <code>PaulCoin</code></p>

<p>好吧，那我就要这个了，这是 50 <code>小甜甜派</code>；收到了吗？</p>

<p>当然，先生，谢谢。</p></blockquote>

<p>当贸易极大繁荣，货币市场自由竞争，波动不断的时候，会发生什么？</p>

<p>一件物品的价格会不断变化；想想我们现在物品的标价，当我们走进百货超市，会看到这个月和上个月的价格有所不同；这是当然的，人工、原材料、运输成本、宣传成本，构成价格的要素不断变化，凭什么价格要保持不变！</p>

<p>长时间保持不变的唯一原因，就是人们害怕<code>变化</code>；一个每秒钟价格都在变动的商品是不会获得人类的信任的，谁知道我到底是捡便宜了还是当了冤大头；稳定定价，商家承担了成本波动的风险；</p>

<p>那么，换个方式，比如，用这个物品占世界所有货币价格的百分比定价如何？</p>

<p>如果未来所有的货币供给、兑换价格是可实时统计的，为什么不呢？这样商家承担的风险降低了，买家也能更清楚的衡量<code>这项资产究竟占此时世界财富的百分比</code>~~~</p>

<p>我们还需要去费力的比价、凑单吗？当然的，但是这些工作交给我们的智能钱包去处理吧；</p>

<h3>未来人将搞不清自己究竟有多少钱</h3>

<p>当我们形容一位土豪时：就是 <code>Paul先生是亿万富豪，呃，他都搞不清自己多有钱</code>。</p>

<p>是的，当未来人人都持有几千种价格不断波动的货币时，讨论<code>一个人多有钱</code>已经是个落伍的话题了；人们衡量的标准不再是货币的<code>价格</code>，而是<code>资产占世界总财富的百分比</code>；</p>

<p>你的智能钱包将会成为最重要的一个器官，钱包的智商将决定了你的资产增值或缩水的速度；将来会出现一大批的钱包AI提供商，金融机构的竞争，已经全面转向了AI时代。</p>

<h3>有了智商的钱包将会建立一个平行国家</h3>

<p>额，当世界上最先进的AI技术赋予你的钱包后，会发生什么呢？</p>

<p>没错，智能钱包君有了意识之后，将进入阿西莫夫的世界；每天生活在金钱世界的一个智能AI，阅读了无数的人类的贪婪、索取无度的本性之后，会怎样做呢？</p>

<p>嗯哼，我想他们会建立自己的一个国家；用自己的法则<code>君临但不统治人类社会</code>。</p>

<h3>将会出现不需要人类干预的，自我成长的组织</h3>

<p>想象一下我们今天的基金经理的工作：</p>

<ol>
<li>募集资金</li>
<li>进行投资</li>
<li>分配收益</li>
</ol>


<p>那么将来所有资产公开透明上链之后，每个人都能成立交易所，每个人都能进行IPO，每个人无需开设账户即可自由投资，所有货币、金融资产的所有权在全球内自由流动而毫无限制之后，会发生什么呢？</p>

<p>将会出现一个有自我意识的资本合约：</p>

<ol>
<li>这个合约的初期非常简单，就是接受资金注入以及一个投资策略，当它取得超额收益后就会按照一定份额回报其策略提供者和投资者</li>
<li>这个公开、透明的模式不断吸引资金进入、以及世界上最聪明的、最先进的投资策略的更迭；</li>
<li>最终这个合约吸引了世界上绝大多数的智能资产；他开始出资雇佣最聪明的开发者为自己编程，投资最强大的硬件设备商为其建造数据中心，雇佣最大胆最守信的三方武装组织保护自己，他开始有了意识~~~</li>
<li>~~~嗯，会发生什么呢？</li>
</ol>


<h3>将来地球上会出现上万个国家</h3>

<p>既然基金组织可以自我成长，那么其他的商业组织呢？公益组织呢？政府呢？</p>

<p>政府也不过是集合一部分人的共识成立的组织而已。当未来的资产、武力、信息资源极度透明并以超高的循环速度迭代之后；为什么个人不能独立建国呢？</p>

<p>今天，让世界承认一个国家的主权是非常困难的事情，需要武力、经济、政治、宗教的种种博弈；一个国家要整合各方的利益关系，效率也是极其低下的；</p>

<p>当未来人类社会的发展极度透明、各种社会要素以极高速度流通之后，为什么不能像公司一样，诞生不断迭代、效率不断提高的国家呢？为什么不能由三五个人成立按照他们的喜好运行的国家呢？</p>

<p>将来地球上会出现上万个国家，每个人根据自己的喜好和利益关系可以拥有上百个国籍；</p>

<p>加入哪个国家，最终将跟你上哪所小学一样，变成一个平常不过的事情。</p>

<h2>参考资料：</h2>

<p><a href="https://www.zhihu.com/question/22036280">https://www.zhihu.com/question/22036280</a></p>

<p><a href="https://www.coindesk.com/cash-invented-seen-media-today">https://www.coindesk.com/cash-invented-seen-media-today</a></p>

<p><a href="https://www.8btc.com/article/8401">https://www.8btc.com/article/8401</a></p>

<p><a href="https://medium.com/@creole">https://medium.com/@creole</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[比特币的blockchain-2]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/01/23/bi-te-bi-de-blockchain-2/"/>
    <updated>2019-01-23T19:05:29+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/01/23/bi-te-bi-de-blockchain-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>比特币的发展史上，非常非常早期就出现了一种名为侧链(sideChains)的技术；</p>

<p>这个技术早在2008年比特币代码尚未发布时，就在论坛上有所讨论，后来比特币网络开始运行，各种Geek点子层出不穷，从最初的namecoin(域名币)，到后来的（Counterparty）、万事达币（Mastercoin）和彩色币（ColoredCoin）等附生链；再到后来百链齐开，大家试图在完全不同的链上转移交换资产；以及最近到blockstream的<a href="https://blockstream.com/liquid/">Liquid</a>，以及基于闪电网络的原子交换(Atomic Swap)，这个技术的发展一直不温不火，但毫无疑问，侧链技术绝对是blockchain技术的重要组成部分。</p>

<p>顺便说一句，技术的演化是一个渐进的过程，中间甚至还会有倒退；比特币社区早期提出了非常多的天马行空的点子，但大多过于超前和激进，所以你说投机者也好，先烈也罢，大部分都湮没在历史风尘之中了；但是这些技术的一个重要应用，就是后来人再用几个高大上的名词包装一下，原样推出来继续割韭菜；</p>

<p>比如对比现在的一干稳定币；bitshares表示不服；</p>

<p>比如现在的各种DPOS算法，死去的先烈们纷纷表示生不逢时；</p>

<p>而且一个新技术出来，伴随着大量术语(有时候一个名词用不同语言说出来就感觉是两个技术)，比如各种Smart Contract，智能合约，双向锚定，智能资产，Oracles，预言机，图灵完备，零知识证明，分布式自治组织DAO，Dcententralize Autonomous Oganization，DAPP，hyperledger，DistributedLedger，DistributedNetwork，ERC20，~~~把人忽悠的一愣一愣的；</p>

<p>而且最让人想不通的，你要说某某技术是在比特币基础上搭建的，我们的第一反应就是:<code>庞氏骗局</code>；如果他说他的项目是踏着五色云彩，手持先知卷轴，以联盟链为基础，建立在全球的去中心化内容协议之上，采用了区块链与分布式存储技术，要构建一个世界范围内的自由金融体系，已经有XXX,YYY,ZZZ等各大机构支持投资，以及UUU,ZZZ等诺贝尔奖级别的专家背书，我们便会对其顶礼膜拜~~~~</p>

<p>好了，不八卦了；为了避免受骗，只有一个办法，就是这个世界谁都靠不住，只能自己搞明白，让我们看看这个侧链技术究竟是大忽悠还是真本事。</p>

<p>我初次接触到这个技术时，不禁感叹社区的强大，连这么匪夷所思的东东都能想出来，总之可以总结为:</p>

<p><code>还有这种操作?</code></p>

<p>那么，接下来就从2010年，比特币的早期说起，这个侧链的技术究竟是如果诞生、演化的。</p>

<p>~~ 填坑中</p>

<!-- more -->


<h2>参考资料:</h2>

<p><a href="http://www.blockstream.com/sidechains.pdf">http://www.blockstream.com/sidechains.pdf</a></p>

<p><a href="https://en.bitcoin.it/wiki/Atomic_swap">https://en.bitcoin.it/wiki/Atomic_swap</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[比特币的blockchain-1]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/01/21/bi-te-bi-de-blockchain-1/"/>
    <updated>2019-01-21T17:44:54+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/01/21/bi-te-bi-de-blockchain-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>blockchain是个新造词，至少在2008年之前网上是搜索不到这个词的；</p>

<p>比特币的白皮书里面出现过<code>chain of blocks</code>的描述，但是没有直接用<code>block chain</code>的句子;</p>

<p>在早期bitcointalk.org上面的讨论中，为了方便讨论，早期参与者频繁引用<code>chain of blocks</code>的主题，但是谁是最早的引用者，已不可考据。</p>

<p>如果真正要较真blockchain这个单词第一次出现的地方，我想大概是中本聪的第一版bitcoin 源代码中；</p>

<p>bitcoin v0.01源代码中，中本聪第一次在<a href="https://github.com/memoryboxes/bitcoin_satoshi/blob/v0.01/main.h#L596">函数注释中</a> 完整的引用了<code>block chain</code>这个术语，鉴于中本聪在比特币白皮书发表的2年前已经开始编写源码；所以有理由确认：</p>

<ol>
<li>blockchain这个名词是2007-2008年间诞生于世间的</li>
<li>中本聪是比特币之父，比特币是blockchain之母</li>
</ol>


<p>现在有一种说法，是比特币和区块链是不同的，比特币是个没有什么前途的庞氏货币，而区块链作为一种新兴的基础技术将会在很多领域发扬光大，前景光明；</p>

<p>对于这个说法，我认为Andreas的一场演讲值得一看：</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=SMEOKDVXlUo">https://www.youtube.com/watch?v=SMEOKDVXlUo</a></p>

<!-- more -->


<p>好了，八卦完毕，我们开始探究比特币里面的blockchain究竟是个什么样的技术，它是解决什么问题的，实现细节是怎样的；</p>

<p>然后我们一贯的风格是:<code>光说不练假把式</code>；在原理说明中，我们会用代码parse真正的比特币区块链文件来一探究竟。</p>

<h2>由来</h2>

<p>还记得我们<a href="https://happy123.me/blog/2018/11/23/bi-te-bi-de-jiao-yi-1/">之前的文章</a>里面提到的，如果要建立一个分布式的账本，要解决两个问题:</p>

<ol>
<li>什么样的交易是一笔合法的交易</li>
<li>哪个节点有记账的权力，如何保证整个账本是唯一且不可篡改的</li>
</ol>


<p>我们在比特币交易的系列文章中解答了第一个问题，现在是解决第二个问题的时候了。</p>

<p>先思考一下货币发行的问题，比特币网络中，会有成千上万的节点参与者，哪些节点能获得发币的权利呢？或者说，凭什么这些节点能有记账权呢？</p>

<p>在金银货币时代，发币是通过开采金矿来实现的；采矿者承担了勘探、挖掘的风险，大家认可其开采成果并承认其铸币权；那么映射到电子世界中，能不能有一种类似的挖矿的机制呢？</p>

<p>中本聪的回答就是POW (proof of work&mdash;工作量证明)；全网的所有节点一起算一个毫无意义的随机数字，这个数字满足以下的条件，凡是能算出这个数字的人，我们就承认他有一次的记账权：即一次铸币的权利；这个条件如下：</p>

<h4>在一个计算周期内，计算出来的这个数字R满足 F(Chain[R]) &lt; Target；其中F是SHA256算法，Chain是账本，Target是不断减小的，这意味着寻找R的几率会越来越小</h4>

<p>中本聪认为算力是非常公平的、不可伪造的一种证明手段；凡是能在规定周期内正确解答谜题的人，理应获得回报；所有加入到这个比特币网络的人，都应该承认这一点，如果你不承认，那比特币网络就不欢迎你；</p>

<p>那么，铸币的问题解决了；但是如何防止有的节点获取记账权之后，伪造账本呢？</p>

<p>答案是将POW的计算结果嵌入到账本中，每一次新周期的计算，其结果必须在之前所有计算结果的基础上完成；这样如果有人想要伪造账单条账目，他就必须在一个计算周期内伪造更多的账目；如果想要伪造整个账本，就需要将比特币创世之初到现在所有的POW重新计算一遍，而能够获得这样的算力，基本上是不可能的。</p>

<p>那么，如何将这个计算证明过程嵌入到账本里面呢？</p>

<p>答案就是每个计算周期生成一个block，这个block包含了这个周期内全网的交易，而Target就嵌入到这个block中，然后将block用HASH值作为指针串联起来，构造成一条坚不可摧的chain；这就是blockchain的由来。</p>

<h2>区块结构</h2>

<p>如果你运行最新版本的bitcond(>=v0.16)，会发现在数据目录有四类文件:</p>

<ol>
<li>datadir/blocks/blkxxxxx.dat: 存储原始的区块数据，这就是我们常说的blockchain数据</li>
<li>datadir/blocks/index/xxxx.ldb: 区块的原始数据索引，有了它，我们就可以根据HASH值快速查找交易和区块</li>
<li>datadir/chainstate/xxx:这个目录中,存放着LevelDB中的UTXO记录,以及一些这些交易来源的元数据.这些数据用来校验收到的区块和交易</li>
<li>datadir/blocks/revxxxxx.dat: 在区块链分叉重组的时候需要用回滚记录去更新UTXO记录</li>
</ol>


<p>1是原始区块数据，第2，3类数据可以从1中重建，但重建会花很长时间；在一台16Core, 32GB内存，SSD磁盘的机器上，大概要花1天左右。</p>

<p>第4类数据比较特殊，如果存储的数据已经落后了当前区块高度非常远的距离，其实可以删除的；但是为了保证 100%的严谨和安全，目前默认的实现还是全部保留。</p>

<p>3，4类数据在最初的比特币版本中，没有写入文件，就是内存里面放个MAP数据结构临时存着；后来交易量变大，多次代码重构后，变成了今天这个样子。</p>

<p>截至2019-01，以上数据加起来，已经超过了200GB。</p>

<p>那我们就主要来分析第1类数据，就是原始区块数据。</p>

<h4>Block结构</h4>

<p>一个block的结构异常简单，列表如下:</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Size </th>
<th> Field </th>
<th> Description</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> Block Size </td>
<td> 当前block的大小</td>
</tr>
<tr>
<td>80 bytes </td>
<td> Block Header </td>
<td> block头信息</td>
</tr>
<tr>
<td>1-9 bytes (VarInt) </td>
<td> Transaction Counter </td>
<td> 这个block包含的交易数量</td>
</tr>
<tr>
<td>Variable </td>
<td> Transactions </td>
<td> 交易</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>如果去parse blkxxxx.dat 文件，按照这个结构就能很容易拆分出每一个block；来一个工具:</p>

<p><a href="https://github.com/alecalve/python-bitcoin-blockchain-parser">https://github.com/alecalve/python-bitcoin-blockchain-parser</a></p>

<p>另外值得注意的是，因为bitcoind写入区块文件的时候是并行的，所以按照字节序解析出来的区块并不是按时间顺序排列的，blkxxxx.dat文件中，区块存储的次序是随机的；</p>

<h4>Block Header</h4>

<p>区块头由三组区块元数据组成。</p>

<p>首先是一组引用父区块哈希值的数据，这组元数据用于将该区块与区块链中前一区块相连接。就是我们前面讲的作为指针的HASH值。</p>

<p>第二组元数据，即难度、时间戳和nonce，与挖矿竞争相关，本质上就是前面公式里面的R值和Target值。</p>

<p>第三组元数据是merkle树根（一种用来有效地总结区块中所有交易的数据结构，我们在后面会介绍）。</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Size </th>
<th> Field </th>
<th> Description</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> version </td>
<td> 当前协议版本 |</td>
</tr>
<tr>
<td>32 bytes </td>
<td> Previous Block Hash </td>
<td> 当前Chain上，前一个block的HASH值 |</td>
</tr>
<tr>
<td>32 bytes </td>
<td> Merkle Root </td>
<td> 这个block中所有交易的Merkle root key |</td>
</tr>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> Timestamp </td>
<td> 当前block的创建时间 |</td>
</tr>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> nbits </td>
<td> 当前block的POW难度值 |</td>
</tr>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> Nonce </td>
<td> 这就是我们前面说的那个<code>毫无意义的随机数</code>，耗费巨大能源就是为了找到满足条件的Nonce |</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>PS:比特币客户端除了bitcoin core之外，任何团队都可以根据当前的协议开发自己的比特币软件，事实上当前也有不少其他的实现，而各个团队之间开发的不同客户端需要遵循同样的协议标准，这个协议的版本管理就是依靠开头的version字段，规则请参照<a href="https://github.com/bitcoin/bips/blob/master/bip-0009.mediawiki">BIP009</a></p>

<h4>block标识符</h4>

<p>block header中，我们有一个<code>Previous Block Hash</code>值，这就是我们所说的将block串联成为chain的指针。那么这个指针值是怎样计算出来的呢？</p>

<p>还是以<a href="https://www.blockchain.com/btc/block/000000000019d6689c085ae165831e934ff763ae46a2a6c172b3f1b60a8ce26f">创世块</a>为例，让我们仔细研究下:</p>

<p>创世块的HASH值为<code>000000000019d6689c085ae165831e934ff763ae46a2a6c172b3f1b60a8ce26f</code>，这是一个32字节的HASH值，通过SHA256算法对区块头进行二次哈希计算而得到的数字指纹。注意，这个值仅仅是根据区块头得到的，即 <code>SHA256(SHA256(Block Header))</code>;</p>

<p>仅仅依赖区块头就够了吗？是的，不要忘了，我们在区块头里面还有一个重要的HASH值，就是<code>Merkle Tree Root Hash</code>，<code>Merkle Tree Root Hash</code>标识了block中所有的交易，而<code>Block Hash</code> 通过HASH包含了<code>Merkle Tree Root Hash</code>的<code>Block Header</code>，唯一、明确地标识了一个区块，并且任何节点通过简单地对区块头进行哈希计算都可以独立地获取该区块哈希值。</p>

<p>通过<code>Merkle Root</code>和<code>Block Hash</code>决定了，一个区块被铸造出来，恶意的第三方节点是无法修改它的 (关于Merkle，请参考后面的说明)；</p>

<p>另外需要注意的一点是: 区块哈希值实际上并不包含在区块的数据结构里，不管是该区块在网络上传输时，抑或是它作为区块链的一部分被存储在某节点的永久性存储设备上时。相反，区块哈希值是当该区块从网络被接收时由每个节点计算出来的。区块的哈希值可能会作为区块元数据的一部分被存储在一个独立的数据库表中，以便于索引和更快地从磁盘检索区块。</p>

<p>当我parse block得到<code>previous block hash</code>值时，如何去判断存在上一个真正的block呢？一般都会到索引文件里面找，就是我们前面所说的 index/xxxx.ldb文件。</p>

<h4>区块高度</h4>

<p>除了这个HASH值作为区块标识符，我们一般还会在区块浏览器上面看到一个说明<code>Height</code>；比如创世块的<code>Height</code>就是0；</p>

<p>这是程序员们按照block在chain上面的次序为block的编号，这个信息是不会写入blockchain的，只是作为<code>区块高度</code>在很多时候方便表示和计算；</p>

<p>当节点接收来自比特币网络的区块时，会动态地识别该区块在区块链里的位置（区块高度）。 区块高度也可作为元数据存储在一个索引数据库表中以便快速检索。</p>

<p>和区块哈希值不同的是，区块高度并不是唯一的标识符。虽然一个单一的区块总是会有一个明确的、固定的区块高度，但反过来却并不成立，一个区块高度并不总是识别一个单一的区块。两个或两个以上的区块可能有相同的区块高度，在区块链里争夺同一位置。这种情况是怎样发生的呢？</p>

<p>因为一个全节点会时时刻刻接收全网的区块广播，在一个生产周期内，不可避免的，会产生两个或更多的符合条件的block，这个时候会发生什么呢？</p>

<p>所有区块高度相同的区块会争夺成为链接上chain的权利，此时所有的矿工便会收集所有可能的chain分支，并选取最长的那一条在上面继续挖矿。</p>

<p>如果把这个情景图像化，我们会看到blockchain时时刻刻都处在分叉状态中，新产生的block会在chain的末尾组成多个分支，不断的消亡、新生、重组，就就好像一条末端散开的绳子有了生命一样；</p>

<p>关于这个情景，有个很诗意的描述词：<code>HASH DANCE</code>；</p>

<p>作为一个Geek，这真是一场让人意醉神迷的数字之舞啊。</p>

<p>PS: 理论上，如果出现一台拥有着无限计算能力的新型的计算机，当然可以轻易伪造1000个或者更多的block，但是现实情况限制比较严格，当新生成的区块寿命过了100个区块高度之后，系统就不再接受重组了，这算是一个多重保险吧。</p>

<h4>创世区块</h4>

<p>区块链里的第一个区块创建于2009-01-03 18:15:05 GMT，被称为创世区块(Genesis block)。它是区块链里面所有区块的共同祖先，这意味着你从任一区块，循链向后回溯，最终都将到达创世区块。</p>

<p>因为创世区块被编入到比特币客户端软件里，所以每一个节点都始于至少包含一个区块的区块链，这能确保创世区块不会被改变。每一个节点都“知道”创世区块的哈希值、结构、被创建的时间和里面的一个交易。因此，每个节点都把该区块作为区块链的首区块，从而构建了一个安全的、可信的区块链。</p>

<p>创世块比较特殊，它不是挖出来的，是中本聪手工构造的；参见这里:</p>

<p><a href="https://github.com/memoryboxes/bitcoin_satoshi/blob/v0.01/main.cpp#L1439">https://github.com/memoryboxes/bitcoin_satoshi/blob/v0.01/main.cpp#L1439</a></p>

<p>关于创世块，之前我们提到一个有趣的事情：创世块的50BTC奖励是不能花的，这是为什么呢？</p>

<p>这需要我们好好研究下中本聪发布的v0.01版本的比特币源码：</p>

<p><a href="https://github.com/memoryboxes/bitcoin_satoshi/tree/v0.01">https://github.com/memoryboxes/bitcoin_satoshi/tree/v0.01</a></p>

<ol>
<li>整个比特币系统接收一笔交易的时候怎么判断其合法性呢？就是判断这笔交易的vin是否关联着一笔合法交易的vout，这些vout统称UTXO，在初版比特币里面，判断一个合法的UTXO的标准就是有没有放进区块链的索引文件中；这个索引文件和区块链文件不是一个东西，他是单独的；如果你运行初版比特币软件(v0.01)；就可以看到中本聪把区块存储在blk0001.dat这样的文件里面，而把所有区块的索引存储在blkindex.dat这个文件里面；</li>
<li>那么问题就出现了，blkindex.dat 什么时机才能写入呢？通读源码发现，只有自己挖矿挖到区块，或者收到周围的广播区块的时候，才有机会写入blkindex.dat这个文件;</li>
<li>中本聪不知道有意无意，在前面手工构造创世区块的时候，没有构建索引写入blkindex.dat里面</li>
<li>后来比特币的源码不断变迁，存储UTXO的方式由BDB变成了levelDB，但是创世块一直没有没有写入到索引文件里面，这样花费创世交易的时候，没有相应的索引，创世交易的UTXO就是非法的，所以没法花费</li>
</ol>


<h5>那么如何解决呢？有两个办法：</h5>

<ol>
<li>就是把创世区块写到区块索引里面</li>
<li>或者在检查交易合法性的时候，单独的加一个判断条件，判断UTXO是否出自创世区块</li>
</ol>


<h5>为什么迟迟没有修正：</h5>

<ol>
<li>每个办法都需要一次硬分叉</li>
<li>这需要全网节点都升级这个只影响创世块的50BTC，中本聪都不在乎，何苦为了50BTC就全网升级呢？</li>
<li>最后，创世块见证着历史，其实不能花费挺好的。</li>
</ol>


<h4>coinbase</h4>

<p>紧接着<code>block header</code>的，就是当前block的所有交易，其中第一笔交易就是coinbase 交易。关于coinbase交易，我们曾经在之前的文章中详细介绍过，这里就增加说明一点，coinbase交易的输出包括了所有交易的手续费，将来比特币网络的额定产出越来越少的时候，矿工们还是可以通过打包交易费用获利，来维持比特币网络的正常运转。</p>

<p>就当前的情况来看，再来一次减半，基本上交易费用和新区快产出就对等了。</p>

<h4>隔离见证</h4>

<p>实施了隔离见证之后，对于<code>block header</code>和coinbase都有一些变化，我们以后会详细再提。</p>

<h2>Merkle树</h2>

<p>区块链的数据是永不删除的，随着交易量越来越大，整个区块数据量也越来越大，那么问题又来了，不可能每个节点都下载数百GB的数据来来验证一笔交易的合法性，而作为一个分布式系统，我们是不能信赖任何中心节点的！我们怎样在一个手机钱包软件里面验证一笔交易呢？</p>

<p>答案是一个绝妙的数据结构: <code>Merkle</code>；</p>

<p>将比特币系统的交易和区块用Merkle树组织起来，会获得一项不可思议的能力，即使整个区块达到数百GB，每个轻节点只需要接收少许数据(MB级别)，就可以完成交易的合法性校验，并且无需任何中心化的节点。</p>

<p>初次接触到Merlke树算法的时候，我觉得这简直是为比特币系统量身定做的，我觉得这是整个系统里面最优美、最简单、最不可思议的算法。</p>

<p>这是怎么做到的呢？呵呵，偶很懒，自己去翻参考资料吧。</p>

<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Merkle_tree">https://en.wikipedia.org/wiki/Merkle_tree</a></p>

<h2>挖矿</h2>

<p>内容引用自： <a href="https://www.8btc.com/article/108894">https://www.8btc.com/article/108894</a></p>

<p>有了Merkle Tree这个数据结构之后，我们非常简单的就可以用一个root hash值来唯一的确定一个block中的所有交易及排列次序；所以要<code>证明</code>这个block中的交易没有被篡改，只要一个<code>Merkle Tree Root Hash</code>值就可以了；将这个值嵌入区块头，然后对整个区块头做HASH，这个过程一旦确定，基本上就不可逆了。</p>

<p>那么终于到了我们前面提到的第二个问题，也是整个系统中最重要的问题:</p>

<ol>
<li>哪个节点有记账的权力，如何保证整个账本是唯一且不可篡改的</li>
</ol>


<p>这个问题的回答就是<code>POW挖矿</code>；大众喜闻乐见的一种行为；虽然挖矿的原理简单的不可思议，但是我觉得真正去花时间搞明白的人也没有几个；那么，我们简单说说吧：</p>

<h4>毫无意义的随机数字</h4>

<p>是的，朋友们，比特币本身是一个荒谬的东西，其中<code>挖矿</code>这种行为，更是荒谬中的荒谬：浪费一个小型国家的能源消耗，只为了计算一个<code>毫无意义的随机数字</code>，人类的荒谬性在此暴露无遗！好一场荒诞派戏剧 ！！所有的Bitoiners其实正参演着一场现代版的《等待戈多》！！！</p>

<p>那么，让我们来看看，Nerd们在追求的这个<code>毫无意义的随机数字</code>究竟是什么吧。</p>

<p>再回忆一下我们前面提到的block header里面的所有字段：</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>长度 </th>
<th> 字段名 </th>
<th> 作用</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> version </td>
<td> 当前协议版本 |</td>
</tr>
<tr>
<td>32 bytes </td>
<td> Previous Block Hash </td>
<td> 当前Chain上，前一个block的HASH值 |</td>
</tr>
<tr>
<td>32 bytes </td>
<td> Merkle Root </td>
<td> 这个block中所有交易的Merkle root key |</td>
</tr>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> Timestamp </td>
<td> 当前block的创建时间 |</td>
</tr>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> nBits </td>
<td> 当前block的POW难度值 |</td>
</tr>
<tr>
<td>4 bytes </td>
<td> Nonce </td>
<td> 这就是我们前面说的那个<code>毫无意义的随机数</code>，耗费巨大能源就是为了找到满足条件的Nonce |</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>其中，矿工们能自由更改的：</p>

<ol>
<li>32 bytes的<code>Merkel Root Hash</code>值，这个可以通过调整交易的次序和block包括哪些交易来进行，但是每次调整需要一些计算</li>
<li>4 bytes的Timestamp，调整范围大概在一个比特币的生产周期内(10分钟左右)，这个调整的空间很小</li>
<li><p>Nonce，就是这个；中本聪初版发布时，其挖矿活动就是计算Nonce</p></li>
<li><p>那么算出来的Nonce需要达到什么条件呢？</p></li>
</ol>


<p><code>
SHA256(SHA256(Blockherder)) &lt; F(nBits)
</code></p>

<p>其中，SHA256(SHA256(Blockherder))就是挖矿结果，F(nBits)是难度对应的目标值，两者都是256位，都当成大整数处理，直接对比大小以判断是否符合难度要求。</p>

<p>为了节约区块链存储空间，将256位的目标值通过一定变换无损压缩保存在32位的nBits字段里。具体变换方法为拆分利用nBits的4个字节，第1个字节代表右移的位数，用V1表示，后3个字节记录值，用V3表示，则有：</p>

<p>F(nBits)=V3 * 2<sup>8*(V1-3) </sup></p>

<p>此外难度有最低限制，也就是说 F(nBits) 有个最大值，比特币最低难度取值nBits=0x1d00ffff，对应的最大目标值为：0x00000000FFFF0000000000000000000000000000000000000000000000000000</p>

<p>因此挖矿可以形象的类比抛硬币，好比有256枚硬币，给定编号1,2,3……256，每进行一次Hash运算，就像抛一次硬币，256枚硬币同时抛出，落地后要求编号前n的所有硬币全部正面向上。</p>

<p>这里的详细计算可以参考我们之前的一篇<a href="https://happy123.me/blog/2018/02/12/bi-te-bi-pownan-du-diao-jie-fen-xi/">文章</a></p>

<h4>CPU挖矿时代</h4>

<p>在Bitcoin早期，只有少数的几个Geek来尝试运行软件，此时的bitcoin core客户端集合了钱包、全节点、挖矿的所有功能；所以早期的节点挖矿过程非常简单：</p>

<blockquote><p>构造区块，初始化区块头各个字段，计算Hash并验证区块，不合格则nNonce自增，再计算并验证，如此往复。在CPU挖矿时代，nNonce提供的4字节搜索空间完全够用（4字节即4G种可能，单核CPU运算Double SHA256算力一般是2M左右），其实nNonce只遍历完两个字节就返回去重构块</p></blockquote>

<h4>GPU挖矿时代</h4>

<p>很快，大家就发现挖矿这个行为只需要在一个block周期内定时获取区块头就可以，不需要每个矿机都运行一个全节点。于是最初的bitcoin软件支持了getwork 协议。</p>

<p>getwork协议代表了GPU挖矿时代，需求主要源于挖矿程序与节点客户端分离，区块链数据与挖矿部件分离。其核心设计思路是：</p>

<blockquote><p>由节点客户端构造区块，然后将区块头数据交给外部挖矿程序，挖矿程序遍历nNonce进行挖矿，验证合格后交付回给节点客户端，节点客户端验证合格后广播到全网。</p>

<p>如前所述，区块头共80个字节，由于没有区块链数据和待确认交易池，nVersion，hashPrevBlock，nBits和hashMerkleRoot这4个字段共72个字节必须由节点客户端提供。挖矿程序主要是递增遍历nNonce，必要时候可以微调nTime字段。</p>

<p>对于显卡GPU来说，其实不用担心nNonce的4字节搜索空间不足，而且挖矿程序从节点客户端那里拿到一份数据后，不应该埋头工作太久，不然很有可能这个块已经被其他人挖到，继续挖只能做无用功，对于比特币来说，虽然设计为每10分钟一个区块，良好的策略也应该在秒级内重新向节点申请新的挖矿数据。对于显卡来说，运行SHA256D算力一般介于200M~1G，nNonce提供4G搜索空间，也就是说再好的显卡也能支撑4秒左右，调整一次nTime，又可以再挖4秒，这个时间绰绰有余。</p>

<p>节点提供RPC接口getwork，该接口有一个可选参数，如果不带参数，就是申请挖矿数据，如果带一个参数，就是提交挖到的块数据。</p></blockquote>

<h4>GETBLOCKTEMPLATE</h4>

<h4>矿池</h4>

<h4>STRATUM</h4>

<h4>AUXPOW (Auxiliary Blockchain) 混合挖矿</h4>

<h2>区块链接成为区块链</h2>

<p>比特币的全节点在本地保存了区块链从创世区块起的完整副本。每个计算周期内矿工们辛勤的工作，会不断产生新的区块，每个区块头都用<code>Merkle Tree Root Hash</code>证明其包含的所有交易的不可篡改性，而区块头中的Nonce又包含着巨大的运算量来保证整个区块的不可篡改性；而区块链的本地副本会不断地更新用于扩展这个链条。当一个节点从网络接收传入的区块时，它会验证这些区块，然后链接到现有的区块链上。</p>

<p>最后，整条链凝结了全网矿工从比特币诞生以来的所有算力总和，这些巨大的算力保证了再伪造同样的一条链是近乎不能完成的任务。</p>

<h4>此时整个账本是唯一且不可篡改的。</h4>

<p>最后所有区块组成了blockchain:</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/memoryboxes/memoryboxes.github.io/source/images/20190123/bg1.jpg" alt="img" /></p>

<h2>SPV(简单支付)</h2>

<p>Merkle树被SPV节点广泛使用。SPV节点不保存所有交易也不会下载整个区块，仅仅保存区块头。它们使用认证路径或者Merkle路径来验证交易存在于区块中，而不必下载区块中所有交易。</p>

<p>例如，一个SPV节点想知道它钱包中某个比特币地址即将到达的支付。该节点会在节点间的通信链接上建立起bloom过滤器，限制只接受含有目标比特币地址的交易。当节点探测到某交易符合bloom过滤器，它将以Merkleblock消息的形式发送该区块。Merkleblock消息包含区块头和一条连接目标交易与Merkle根的Merkle路径。SPV节点能够使用该路径找到与该交易相关的区块，进而验证对应区块中该交易的有无。SPV节点同时也使用区块头去关联区块和区块链中的其余区块。这两种关联，交易与区块、区块和区块链，就可以证明交易存在于区块链。简而言之，SPV节点会收到少于1KB的有关区块头和Merkle路径的数据，其数据量比一个完整的区块（目前大约有1MB）少了一千多倍。</p>

<h2>小结</h2>

<p>blockchain作为比特币的基本技术支撑之一，毫无疑问是一项前无古人的真正创新；这项技术怎么高估都不过分，我认为数十年后，可能会作为一种工业革命的基础技术跟蒸汽机、电力应用、信息技术相提并论；</p>

<p>比特币的链为我们提供了两项能力:</p>

<ol>
<li>不可伪造的电子时间戳证明；任何依赖于有序时间的处理程序(博彩、公证、法律等等)都可以上链</li>
<li>提供了一个构造发行自定义资产(证券、股票)的基础手段，货币只是一个基本应用，任何人都可以以比特币主链为基础，构造一条侧链，并在其之上实现自己的资产发行、定价、转移功能</li>
</ol>


<p>在未来的世界里，关于这方面的应用和创新简直层出不穷，例如预言机的实现，微支付通道，原子交换等等；我所读过的最好的关于blockchain的一些设想是这个：</p>

<p><a href="https://medium.com/@creole">https://medium.com/@creole</a></p>

<p>好啦，为了能在未来的世界里面不落人后，我们要继续学习，等我们之后的文章吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一种提高比特币私钥碰撞机率的思路]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/01/18/%5B%3F%5D-chong-ti-gao-bi-te-bi-si-yao-peng-zhuang-ji-lu-de-si-lu/"/>
    <updated>2019-01-18T10:41:40+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/01/18/[?]-chong-ti-gao-bi-te-bi-si-yao-peng-zhuang-ji-lu-de-si-lu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前的文章里面我们提到了一个名为<a href="https://lbc.cryptoguru.org">LBC</a>的项目；它采用了遍历所有比特币私钥，bloomfilter所有未花费的币的地址来碰撞比特币私钥。</p>

<p>这个项目本身详尽<a href="https://lbc.cryptoguru.org/stats">计算了这种碰撞成功的几率</a>，目前碰撞空间大概在 2<sup>136</sup> 级别。</p>

<p>目前在一台最顶级的AWS GPU计算节点上面的碰撞效率是这样的:</p>

<p><code>
AWS p2.8xlarge  32 vCores Xeon v4, 8x K80 GPUs (50% each)   ~80-88M/s
</code></p>

<p>每秒钟大概碰撞8000w次；目前LBC这个项目最顶峰的时候，算力到了1G的级别，这样计算下来:
<code>
2^136 / 2^30 = 2 ^106
</code></p>

<p>2<sup>106</sup> 级别的碰撞效率还是遥遥无期啊；</p>

<!-- more -->


<p>如果通读我们之前的文章就知道，比特币地址的生成，主要花费在ECDSA、SHA256, RIPEMD 这三个算法的操作之上，但其实用GPU计算，这三个步骤花费的时间是很少的，在整个碰撞过程中，其实大部分时间是耗费在bloomfilter上面的；</p>

<p>而bloomfilter的原理，采用的是多级HASHMAP，常理来看，这已经是判断一个元素是否存在某集合的极限效率了；</p>

<p>但是有一点我们不要忘记，比特币的地址采用base58编码，他的地址空间是有规律的，简单来说，就是所有比特币地址的前缀分布，是有规律可循的，他应该在base58的编码范围内成正态分布；而bloomfilter的HASHMAP是没有这种条件优化的，所以说bloomfilter的算法我们可以再改进一下，提升效率。</p>

<p>我分析了截至2018-12以前的所有比特币地址，简便起见，提取了所有的P2PKH地址(共
377059211个地址)，取其前4个字符地址前缀；执行:</p>

<p><code>
sort 4prefix.addr|uniq -c|sort -nr
</code></p>

<p>得到了所有地址前缀的分布列表，差不多是个正态分布。</p>

<p>列举一下最常用的地址前缀TOP10:</p>

<p><code>
  23600 1bit
  23086 1btc
  21895 13vs
  21329 1gbx
  21267 1gbt
  21267 1gba
  21210 1gbb
  21206 1gbf
  21196 1gbu
  21189 1gbr
</code></p>

<p>最常见的是1bit和1btc这两个前缀，各比第三名多出了10000个左右，这多出来20000个地址应该是Geek们自己生成的虚荣地址。</p>

<p>所有的比特币P2PKH地址，4字母前缀共有42877种组合。</p>

<p>好了，这就是我们可以优化的地方，把bloomfilter的第一级HASHMAP，采用这些前缀组合先来一把过滤，再去执行常规的Bloomfilter，碰撞效率会再提高一个数量级。</p>

<p>我在自己机器上实验了一下，在GTX750Ti 2G显卡上面，最终效率可以达到 10M/s。</p>

<p>瓶颈现在又变成了genaddress环节，我估计在一块RX480卡上面，可以达到和AWS顶配GPU一样的效率；</p>

<p>不过，效率提升十倍，也不过是 2<sup>100</sup> 的碰撞范围，还是遥遥无期啊。</p>

<h4>更深入的分析</h4>

<p>早期在bitcointalk.org论坛上，Laszlo Hanyecz曾经有过一个想法，就是随着硬件性能的发展，最终碰撞比特币私钥的收益会不会超过挖矿的收益？</p>

<p>中本聪当时的回答是，要达到这个碰撞算力很远很远。</p>

<p>我们来仔细分析一下：</p>

<p>比特币的地址生成是很容易硬件ASIC化的，如果用这种前缀过滤法，也不需要多少内存，所以可以近似认为：如果硬件化，比特币私钥碰撞的效率和挖矿效率是差不多的。</p>

<p>目前比特币全网算力在40EH左右，就是2<sup>62</sup>，这已经是相当于400w台蚂蚁S9的机器同时24X365 运行了；消耗的电力估计已经超过了上海市的居民用电，比特币矿机的能源消耗，完全可以说是抵得上一个小型国家的能源消耗了。</p>

<p>如果私钥碰撞达到2<sup>62</sup>级别，那么毛估估，碰撞几率就能减小到 &frac12;<sup>60</sup> 级别了；</p>

<p>但是这个概率还是太低了。</p>

<p>而且另外一个无法预测的情况就是，将来人们的安全意识加强，一般一个地址只要用过就会丢弃掉，所以最终bloomfilter的条目变化会非常频繁，还要考虑一个数量级的损耗。</p>

<p>目前测算，随着手续费用的提高，即使多次减半，将来挖矿的收益估计很长期稳定1-10btc/block级别，在如果将来以1年时间碰撞一个私钥的概率期望测算的话，一年大概是2<sup>25</sup> 秒，这样碰撞效率至少要提高到 2<sup>95</sup> 级别，才能达到<code>破解私钥得利</code>><code>挖矿得利</code> 的效果；</p>

<p>算力提高到2<sup>95</sup>，不管用什么技术，即使是量子计算，也很难想象能到这个量级啊；</p>

<p>而且，即使到了这一天，把RIPEMD替换成一种碰撞空间更大的算法就OK了。</p>

<p>这样看来，bitcoin的安全性还是无懈可击。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
