<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Living a Simple Life is a Happy Life]]></title>
  <link href="http://happy123.me/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://happy123.me/"/>
  <updated>2018-08-06T09:48:50+08:00</updated>
  <id>http://happy123.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[memoryboxes]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Becoming Warren Buffett]]></title>
    <link href="http://happy123.me/blog/2018/06/10/becoming-warren-buffett/"/>
    <updated>2018-06-10T23:04:31+08:00</updated>
    <id>http://happy123.me/blog/2018/06/10/becoming-warren-buffett</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>看了一遍 《Becoming Warren Buffett》 这部纪录片。</p>

<p>印象里巴菲特总是与成功学书籍联系在一起，作为股神，他的公司Berkshire Hathaway的股票价格达到了近$300,000一股，实在是让人叹为观止。</p>

<p>后来有时间仔仔细细读了他每年致股东的信，距离一下子拉近了，他确实是个不凡的人。</p>

<p>巴菲特不同于一般的投机者，他是一个受人尊敬的人。人们尊敬他，并不仅仅是因为他的富有：</p>

<h3>1. 巴菲特很早就确定了自己喜欢做什么，自己的人生信条是什么，并用一生去实践。</h3>

<p>大部分人一辈子也不明白自己到底喜欢做什么，就这样浑浑噩噩一生过去了。</p>

<p>早早找到自己喜欢做的事情，才能拥有充实的人生。</p>

<p>当你发现自己内心深处的期望后，要有勇气去克服困难，并尽一切努力去追寻它，守护它；</p>

<p>全世界只有你最了解自己想要什么，在这一方面，其他任何人的意见都不值得参考；</p>

<p>也许你说这是一种固执，但是如果你有了信念，不要轻易动摇，用你的一生或者半生去实践这个信念。</p>

<p>所谓信念，就是值得你赌上一生去判断对错的东西。</p>

<h3>2. 巴菲特洞悉了时间之谜。他遵循内心的信念，数十年如一日的耐心等待，他是少数能与时间友好相处的那个人。</h3>

<p>人在生物学上就是一种短视的动物，早在人类初期，生存环境恶劣，那时候的人类不得不把大部分精力放在眼前。筹划未来是一种负担，因为你不知道明天会发生什么，自己能不能活下去。</p>

<p>随着科技水平的提高，人们的寿命也不断提高，但是"只顾眼前"是刻在人类进化的基因里面的，不会轻易改变。所以人们今晚做出的决定，明天又会被自己轻易否决。</p>

<p>人们焦虑的追逐时间却往往没有所得，基因诱使我们焦虑。让我们短视，急于求成。</p>

<p>只有那些真正把握信念的人才能不为所动，巴菲特就是其中的佼佼者。</p>

<p>让我们记住  &ldquo;不为所动"，<code>耐心</code>是需要人类不断锻炼自己才能拿到的美德。</p>

<h3>3. 巴菲特的故事里面包含了信念、坚韧、固执、耐心、快乐这些字眼。</h3>

<p>他从一而终的守护自己的观点，并实践终身。就像是运动员不断超越极限，我们看到一个自律的人究竟能达到什么样的高度，这份了不起的坚守打动了我们。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[指数ETF漫谈]]></title>
    <link href="http://happy123.me/blog/2018/05/15/zhi-shu-etfman-tan/"/>
    <updated>2018-05-15T13:43:23+08:00</updated>
    <id>http://happy123.me/blog/2018/05/15/zhi-shu-etfman-tan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以下全是个人偏见，记录下看看将来会不会有所成长。</p>

<h2>散户跑赢市场的唯一机会就是指数基金</h2>

<!-- more -->


<p>目前曾经投过的几个指数挨个来数一数:</p>

<h3>美国市场</h3>

<ul>
<li>博时标普500ETF(513500)</li>
</ul>


<p>成立时间早，管理费0.6%，托管费0.25%；池子小(4.5亿)，受外汇政策影响大，目前美股的市盈率在高位，小散投资他的唯一理由就是看空人民币，找美元计价的资产。</p>

<p>但其规模太小，手续费用高，对小散来说是鸡肋；对大户来说，不如直接开个香港账户去海外投资了</p>

<ul>
<li>广发纳斯达克100ETF(159941)</li>
</ul>


<p>管理费0.8%，托管费0.25%，池子更小，更鸡肋；不论是大户散户，想要投资美股的话直接办个香港永隆银行的卡，出金去QQQ划算</p>

<h4>总结</h4>

<p>在国内投资美股ETF，没有好的基金渠道；除非极度看空人民币，实在没有精力去办香港卡出金，可以适当持有一点，但总的来说是鸡肋；目前比较靠谱的做法还是香港办卡，开个IB之类的去投资美股</p>

<h3>港股市场</h3>

<ul>
<li>易方达恒生H股ETF(510900)</li>
</ul>


<p>目前H股的PE大概在10左右，在历史上还是处于比较高的位置；但是人民币接下来的几年必然有一个贬值区间，港币的联系汇率制度目前来看不会变化，所以投资H股是没有美股投资渠道的一个心理补充办法</p>

<ul>
<li>华夏沪港通恒生ETF(513660)</li>
</ul>


<p>目前恒生ETF的PE大概在11，投资价值跟H股类似；但是恒生指数的权重股更为全面，盘子更大，所以目前定投恒生ETF是个相对可以的时机</p>

<p>值得注意的是华夏还有一个类似的产品<code>513600</code>，同样是恒生ETF，不过资金是沪港通出现之前，走的外汇额度来购买的，受外汇政策影响大，手续费高一点； <code>513660</code>走的是沪港通，现在来看定投它比较合适；</p>

<h3>国内市场</h3>

<ul>
<li>南方中证500ETF(510500)</li>
</ul>


<p>目前中证ETF的PE已经到了26左右，从历史来看已经到相当低的位置了，当然和港股以及美股是没得比；但是现在是一个开始定投的好时机</p>

<ul>
<li>华夏上证50ETF(510050)</li>
</ul>


<p>上证50的PE在11左右，定投的话虽然不是绝佳入场时机，但做好三年打算的话也不会亏的；但是我不推荐，理由在后面说</p>

<ul>
<li>华泰柏瑞沪深300ETF(510300)</li>
</ul>


<p>沪深300的PE在13左右，历史来看百分比位置和50ETF差不多，>60%；但是沪深300的权重股更广泛，波动更大，定投的话要比50ETF更合适，但是同样不推荐，理由后边说</p>

<ul>
<li>华泰柏瑞上证红利ETF(510880)</li>
</ul>


<p>这个是可以推荐的，目前红利指数的PE也已经到了一个历史低点，相对于上证50，这个指数的成长性类似，但是分红是稳稳的，所以他的打分要高于50ETF</p>

<h2>一些思考</h2>

<h4>国内的股市总体上是一个零和博弈</h4>

<p><code>
股市产生的收益=上市公司的利润+股民的投入-（印花税+手续费+上市公司圈走的钱 +融资利息+配资公司的利息+套利成功者的利润）
</code></p>

<p>（印花税+手续费），这两项的抽血与交易量正相关，现在中国股市的交易量都在万亿级别，也就是说交易手续的损耗如果按万三来算，这每天起码三亿多消耗是逃不掉的。印花税千一的话，又收十亿，这些是纯成本，没法避免的。
上市公司圈走的钱，包括IPO和再融资等等，股民朋友们银转证，把钱从自己的银行账户里划出去打新股后，这钱就到了上市公司的账上了。如果上市公司产生的利润及不上股市里融资圈走的钱的话，就是纯付出了。
融资入场者的利息，这个也是纯成本，如果融资流入的速度大于利息支出的速度的话，我们能看到的是正贡献，这都体现在股民的投入里，利息是纯成本。</p>

<p>根据2017年的公开市场数据估算一下，现在的股市确实约等于零和博弈:</p>

<p><a href="https://www.zhihu.com/question/27047936">https://www.zhihu.com/question/27047936</a></p>

<h4>零和博弈，基本上可以说是赌场了</h4>

<p>既然是赌场，赌神有且只有一个，就是庄家；</p>

<p>散户挣钱，只有两个解释:</p>

<ul>
<li><p>我挣钱是因为对手赔钱</p></li>
<li><p>庄家吃肉，我喝汤</p></li>
</ul>


<h4>谁是庄家</h4>

<p>敬爱的朱总理是个直白的汉子，1999年5月，已是国务院总理的朱镕基批示证监会，“股票市场要为国有企业脱困和推行股份制服务”</p>

<p>要找附和赞同的人，有的是：比如:</p>

<p><a href="http://www.iceo.com.cn/com2013/2014/1210/298403.shtml">http://www.iceo.com.cn/com2013/2014/1210/298403.shtml</a></p>

<p>股市的大庄家是国家、国企；券商跟着收个茶水费；其他人都喝汤</p>

<h4>要坚定不疑的跟着庄家走</h4>

<p>上证50是庄家的扛把子台桌，但是庄家不会让你吃肉的，所以50ETF的PE从不会太高；</p>

<p>庄家不让我吃肉，我只好投资红利指数喝点汤，这点汤庄家还是愿意给的，因为毕竟需要有赌客来捧场子</p>

<h4>光喝汤跑不赢CPI，怎么办</h4>

<p>只能从其它散户(赌客)那里想办法。</p>

<p>上证50ETF是庄家的台桌，散户的台桌在哪里？</p>

<p>沪深300？ 不行，里面有不少桌子是庄家的。</p>

<p>创业板？不要提了，那是老千的台桌，小散不要凑热闹。</p>

<p>中证500ETF：真正的零和博弈台桌，它是庄家留给我们的场子，庄家允许这里出现几个幸运儿；所以500ETF的PE到了25了，我们便惊呼好便宜，历史低点；</p>

<p>我们需要在这里打胜仗。</p>

<p>能长期战胜市场的人是不存在的，百战不殆的赌神也是不存在的，但是我们只需要打败50%的人就可以了；</p>

<p>有个著名的赌徒谬误：赌大小，只赌大或者只赌小；每次失败，赌注加倍，只要资金足够多，总能赢；</p>

<p>如果是50%绝对公平的场子，这个赌徒最终会万劫不复；</p>

<p>幸运的是，这个场子总是很多作弊的人，很多自做聪明的人，很多意外保证这不是一个50%的场子；这个时候请参考耶鲁公开课《博弈论》的一二节。</p>

<p>另外这个场子目前只能赌大，所以我们要做的事情就简单了：</p>

<p><code>在大多数人都看小的时候，开大，一次一次加注</code></p>

<p>换成人话就是在市场低点的时候定投中证500ETF，每周下注，下注三年；共3X56 注，大多数人撑不过三年，你就赢了；</p>

<h4>庄家从来不大喊我是庄家，相反他还会掩饰自己是庄家的事实</h4>

<p>所以庄家会说场子不止有我这一个，你也可以去沪港通，港股通巴拉巴拉</p>

<p>所以我们求一个保险垫，目前看来美国进入加息周期，所以美元计价的资产可以考虑，我们下注恒生ETF来打底，它是你叫板庄家的棺材本；梦想还是要有的，万一庄家睡着了呢</p>

<ul>
<li><p>标普500ETF的PE到了25我们称之为危险的泡沫，中证500ETF的PE到了25我们惊呼历史低点</p></li>
<li><p>360在美股估值600亿CNY，回来披个马甲就是4000亿CNY</p></li>
</ul>


<h2>庄家猛于虎</h2>

<h4>最后的策略是:</h4>

<ul>
<li><p>每周下注一手中证500ETF赌大小</p></li>
<li><p>每周下注一手红利ETF喝汤</p></li>
<li><p>每周下注一手恒生ETF叫板庄家</p></li>
</ul>


<h2>保持自信，不动如山</h2>

<p>与君共勉之</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[央行抵押补充贷款PSL浅析]]></title>
    <link href="http://happy123.me/blog/2018/02/02/yang-xing-di-ya-bu-chong-dai-kuan-pslqian-xi/"/>
    <updated>2018-02-02T22:38:15+08:00</updated>
    <id>http://happy123.me/blog/2018/02/02/yang-xing-di-ya-bu-chong-dai-kuan-pslqian-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到一则新闻，山东取消了货币化安置奖励，美其名曰控制房价，其实想想就明白是政府余粮不足了，房价飞涨，补贴不能。</p>

<p>老家这里的棚户改造轰轰烈烈搞了两年了，货币化安置的效果非常显著，周边的房价一个劲往上涨。我就有点纳闷了，这个货币化安置的钱是从哪儿来的呢？</p>

<!-- more -->


<p>央行在2014年推出的PSL（抵押补充贷款）创新性政策工具，部分解决了棚改货币化安置的资金问题。央行通过PSL向国开行发放贷款，国开行通过棚改专项贷款向地方政府发放贷款，地方政府通过货币化安置向棚户区居民发放补偿款，地方政府拆迁卖地后偿还国开行贷款，国开行偿还央行贷款，形成资金流的闭环。</p>

<p>我查了一下资料，问题来了:</p>

<ul>
<li><p>开行是把什么抵押给央行了？是只能抵押棚改专项贷款，还是国债、开行债、扶贫贷款、小微企业贷款之类的都可以?</p></li>
<li><p>PSL利率怎么设定？央行指定还是市场化？</p></li>
<li><p>如何监控PSL的投向，并防止利差套利。</p></li>
<li><p>开行用什么方式来偿还PSL贷款？</p></li>
</ul>


<h2>最重要的是，这是不是放水？</h2>

<p>又学习了一下基本金融知识，发现一个比较权威的解释:</p>

<p>国信证券宏观经济分析师钟正生认为，这一工具最大突破在于，将商业银行贷款纳入用于基础货币投放的合格抵押品框架，从而摆脱再贷款的信用风险问题，打造一个常规的基础货币投放渠道。央行投放基础货币需要同时扩张资产方和负债方，而为了保证央行资产的安全性，央行一般会要求交易对手提供抵押品并进行风险评估。而合格抵押品意味着受到央行认可的，可在货币政策工具中用于抵押给央行的资产，例如我国正逆回购以及SLO、SLF操作中，一般使用国债和政策性金融债作为合格抵押品。我们在之前报告中提及，外汇占款趋势下滑，央票自然到期萎缩背景下，央行需要重启再贷款作为弥补基础货币缺口的手段。其主要原因在于，央行缺乏合适的抵押品，用于大规模基础货币的投放。而再贷款是信用贷款，不需要抵押。但吊诡的是，无需抵押既是再贷款的突出优点，也是再贷款的局限所在。无抵押会带来信用风险问题，央行资产有可能会遭受损失，历史上由于再贷款在央行账目上产生坏账的案例并不鲜见。因此，我们一直认为，短期内再贷款可以充当提供基础货币的过渡职能，但长期来看仍需完善央行的合格抵押品框架。现在看起来，PSL可能正是在央行在完善合格抵押品框架上作出的重要推进。</p>

<p>然后我又脑补为通俗版:</p>

<ul>
<li><p>央行采用外汇占款发行人民币的老路子越来越难了，美国加息，外汇流出压力大啊。</p></li>
<li><p>现在我要以国内资产来定价发行货币了</p></li>
</ul>


<h4>好吧，看起来这不是放水，顶多可以称之为定向宽松。那么是不是就不用紧张通胀了呢？</h4>

<p>完全不是！</p>

<p>类比一下，这其实是股市里面的一种对敲手法。</p>

<p>央行最终收下的抵押品不外乎还是地方财政的资产，那地方财政最大的抵押资产是什么呢？还是土地。</p>

<p>发出去的货币标的其实就是不断推升的地价。</p>

<p>这下好了，其实是央行和地方政府联手对敲，把地价炒高了，还多出来一种发行货币的手段，顺便把高杠杆风险转给平头百姓，一箭三雕啊。</p>

<p>兴，百姓苦；亡，百姓苦</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科技进步是安全行业的最根本保障]]></title>
    <link href="http://happy123.me/blog/2014/11/29/ke-ji-jin-bu-shi-an-quan-xing-ye-de-zui-gen-ben-bao-zhang/"/>
    <updated>2014-11-29T12:43:57+08:00</updated>
    <id>http://happy123.me/blog/2014/11/29/ke-ji-jin-bu-shi-an-quan-xing-ye-de-zui-gen-ben-bao-zhang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天上网的时候突然发现有人邮件问什么是矿震。原来是知乎的注册号职业还是煤矿行业，知乎还是挺智能的~~~</p>

<p>查了一下，辽宁那又有矿难了,矿震引起煤尘爆炸。唉&hellip;&hellip;</p>

<p>什么是矿震呢，矿上有叫岩裂的，有叫岩震的，说法不一。书上的说法是冲击地压。通俗点就是地底下挖空了，巷道两侧岩石受不了压力，就压裂塌陷了。</p>

<p>我是没遇见过，矿上听过一些老师傅讲岩裂的时候，最可怕的是两侧的石子像子弹一样弹出来，人在那个时候是没什么办法的，趴在地上逃过一劫，一般高瓦斯的矿也会引发爆炸之类的事故，这个时候就听老天爷的了。</p>

<p>又胡思乱想了很多事情。</p>

<p>我刚入行，到各个煤矿下过一些井的时候，有很多不明白的事。那时候我一边看书上的一些矿压理论，一边在井下看实际的生产，发现了很多可以改进的地方。比如离层监控，直接顶垮塌预警，还有支护距离、支护强度的选择~~~
这些事情都是有现有理论支撑的，很多情况下找几位真正懂行的专家来，做好规划和基础建设，后期是能省下很多气力的，生产也能安全的多。</p>

<p>那个时候，我用很幼稚的办法写着一个支护专家系统，想着可以用电脑帮助预测离层压力，该如何选型液压支柱等，还想着要是有个论坛，供全国的煤矿从业者交流经验，提炼知识就好了。</p>

<p>后来，我又下了一段时间的井，有一个很心凉的发现或想法，现在也不能摆脱:</p>

<p>那就是，人命也许不是那么值钱，无论是在他人眼里，或是在自己眼里。</p>

<p>我记得那时候外来人员，像我这样的厂家人员下井，一般会买20几万的地险，我至今也没有去查过之前从业的公司有没有给我买工伤保险，有点可笑是不。可事实就是这样，在山东很多小县城，正规给工人交齐保险的小工厂几乎没有，相比下，富士康其实已经是非常良心的企业了。即使企业按最低标准给你交齐各种保险(这家企业还能正常运转)，你换工作，流动到其他地方后，这些钱大部分还是要孝敬当地政府的，而且那点钱再转到外地还不够跑腿的功夫。可能一些工作稳定，长期在一个地方生活的人体会不多。但是当我辗转几个地方后，就发现交类似养老保险这种事无论对企业还是工人都是非常不划算的。</p>

<p>所以在很多地方，工人和工厂心照不宣，在没有保障的前提下尽量活着。</p>

<p>事实上，无论是工厂还是工人自己，对自己的命值多少钱，估量的数字都少得可怜。在非常好的条件下，一个青壮年在井下挂了，能得到的赔偿我估计就在30-40万之间。而且这还是"毛利"，为了得到这笔赔偿你还要杂七杂八的各种打点开销。这个估算就是以山西国有大矿为参照，像甘肃那样年产40万吨的小矿就不说了。</p>

<p>但更令我惊奇的是，甘肃那样的小矿，井下条件反而比山西的大矿好得多，井口的巷道会贴瓷砖，会有很明亮的灯，下井的工人也比大矿的工人心情更宽松。虽然硬件设施比不上人家财大气粗，但软件上的很多小细节都很贴心。</p>

<p>后来我明白了，就是西边的老矿区，一般还是把人当人来看的，说的不好听些，你真的埋在井下了，虽然赔的钱比不上大矿，但一般还有人情世故，给你家其他人安排个矿上清闲活，家里也有矿上的左邻右舍照顾着，这就是我们老派国企的作风。
像山西很多大矿，我觉得是市场化和国有企业的奇怪混合体。工人的价值，管理制度，硬件建设，都市场化了；说白了，就是这个投入下去，要比你的命便宜，就投，你的命贱，就不投。但煤炭销售，利润分配，还是要国家来管。</p>

<p>有很多瞎扯的专家讲这个制度，那个管理。似乎每次事故出来都是管理问题，制度问题&hellip;&hellip;不错，肯定是管理问题，制度问题。但是，我下井的时候，干活很累的时候，不止一次想过:就是现在顶塌了，也无所谓。
人在极累的时候，什么也顾不上的。这是人不可克服的弱点。当工人连自己性命也轻忽的时候，你和他讲这个管理，那个制度，专家们，敢到井下去讲讲吗。</p>

<p>管理当然很重要，后来我觉得，安全行业最根本的保障在于科技进步。只有人远离危险的时候，才有闲情谈管理，谈制度。</p>

<p>听新闻说中国已经成为全世界最大的机器人消费市场，非常高兴。</p>

<p>有人说会有下岗，会有就业萎缩。</p>

<p>我只想问:人命有贵贱吗?人命有价格吗?</p>

<p>如果你不想回答这种无聊的问题，就不要再对更无聊的问题评头论足了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
