<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Living a Simple Life is a Happy Life]]></title>
  <link href="https://happy123.me/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://happy123.me/"/>
  <updated>2019-02-13T17:20:38+08:00</updated>
  <id>https://happy123.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[memoryboxes]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于GDP的一些随想]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/02/13/guan-yu-gdpde-sui-xiang/"/>
    <updated>2019-02-13T16:11:49+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/02/13/guan-yu-gdpde-sui-xiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>GDP是什么</h2>

<p>国内生产总值 (gross domestic product， GDP) 是在某一既定时期一个国家内生产的所有最终物品与劳务的市场价值。</p>

<p>GDP（用Y代表）被分为四个组成部分：消费（C）、投资（I）、政府购买（G）、净出口（NX）：</p>

<p><code>
Y = C ＋ I ＋ G ＋ NX
</code></p>

<!-- more -->


<ul>
<li>消费(consumption)是家庭用于物品和劳务的支出</li>
<li>投资(investment)是将用于未来生产更多物品和劳务的物品购买。它是资本设备、存货和建筑物购买的总和。建筑物投资包括新住房支出。按习惯，新住房购买是划入投资而不划入消费的一种家庭支出形式。</li>
<li>政府购买(government purchase)包括地方政府、州政府和联邦政府用于物品与劳务的支出。它包括政府员工的薪水和用于公务的支出。</li>
<li>净出口(net export)等于外国人购买国内生产的物品(出口)减国内购买的外国物品(进口)。</li>
</ul>


<p>&mdash; 摘自曼昆的《经济学原理》</p>

<h2>GDP怎样计算</h2>

<p>GDP有3种方法进行核算：生产法、收入法和支出法。</p>

<h4>生产法</h4>

<p>生产法是我国GDP的统计方法。</p>

<p>我们把GDP从产业的角度，分成第一、二、三产业，分别算它们的增加值然后进行加总，当然还要从最终产品和中间投入两方面扣除通胀因素。</p>

<p>用生产法计算的GDP，是指各部门在核算期内的增加值。公式如下：</p>

<p><code>
GDP=各部门的总产出-各部门的中间消耗
</code></p>

<p>对于第一产业的农林牧渔业，总产出就是多少斤粮食的价值；</p>

<p>对于第二产业——工业，那就是生产出的所有商品的价值；</p>

<p>第三产业服务业的范围比较广，计算方法也更加复杂，比如说理发师理一次发的价值，律师咨询一次的劳务价值等等。中间消耗指的是生产过程中的消耗，但要记住：中间消耗不等于成本。举个栗子：</p>

<p>工厂生产了1000个毛绒玩具，产值1万元，期间机器保养和修理花费了2000元，员工薪资4000元，那么按照生产法的话，笨笨工厂的GDP则是10000-2000=8000元。中间消耗你可以理解成为了产值而产生的费用，而成本则是一种固定的支出。就好比你今天去体彩中心领奖金10万块，请保镖花了300，但是你去体彩中心的路上打车花了20。如果要用生产法计算你为社会创造的GDP的话，那就是100000-20=99980块，因为你的“产值”是奖金，而不是保镖费。</p>

<h4>收入法</h4>

<p>收入法是从各个生产要素的收入角度来计算GDP。公式如下：
<code>
GDP=劳动者报酬+生产税净额+固定资本消耗+营业盈余
</code>
劳动者报酬就是个人劳动者的收入；</p>

<p>生产税净额就是上交给国家的各种税费减去政府补贴；</p>

<p>营业盈余就相当于营业利润加上补贴，扣除工资和福利等。（但营业盈余不等于营业利润，营业盈余是生产概念，营业利润是销售概念）比如工厂生产了价值1万块钱的玩具，贡献了1万块的GDP（不考虑保养和修理费），拆分一下：员工薪资4000元（劳动者报酬）交税1000元，收到补贴500元，即净额500元（生产税净额）固定资本折旧500；剩下的就是营业盈余5000</p>

<h4>支出法</h4>

<p>支出法其实就是曼昆的公式，即加总全社会各类货物和服务的最终消费总额：
<code>
（消费（C）+投资（I）+政府购买（G）），再加上净出口
</code></p>

<p>公式变形如下：
<code>
GDP=最终消费+资本形成总额+净出口
</code>
最终消费很简单，就是一国常住居民和政府部门在货物和服务上的总花费，比如你下班回家后买零食的花费，以及国防部买军舰坦克的花费。</p>

<p>资本形成总额资本形成总额指常住单位在一定时期内获得的减去处置的固定资产和存货的净额，就好比你搬家了，购置了冰箱和洗衣机，共花费3000块，然后卖掉了一台旧洗衣机500块，那么你的可以资本形成总额就是2500块。放在GDP角度，企业购置机器的钱，扣除处理旧机器的钱，就是企业的消费。</p>

<p>净出口净出口指的是货物和服务总出口减去总进口。</p>

<p>多者相加，得出的即是支出法下的GDP。</p>

<p>引自:</p>

<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/34944269">https://zhuanlan.zhihu.com/p/34944269</a></p>

<h2>中国历年GDP 计算</h2>

<p><a href="https://dwz.cn/gXrciFJw">wiki</a></p>

<h2>神奇的官方预计与统计</h2>

<p>每年开年，国家统计局都会发布新一年的GDP增速预测，而到了年底，也都会发布当年的实际GDP增速。</p>

<p>比如:</p>

<p><a href="http://www.stats.gov.cn/tjsj/zxfb/201901/t20190118_1645555.html">国家统计局关于2017年国内生产总值（GDP）最终核实的公告</a></p>

<p>神奇的是，每次的预测与实际误差都在0.1%左右，而且连续10年预测神准。</p>

<p>如果2019-01-01上证指数是2600点，有人信誓旦旦的对你说，我预测2019-12-30上证指数是 4236-4240 点，绝对在这个范围内！！</p>

<p>你相信吗？</p>

<p>现在国家统计局对你说，2019年国家GDP增速预计在 6.3%，然后年底一看，6.4%增速，误差千分之一，而且连续十年神准。</p>

<p>不管你信不信，我是信了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2018年投资总结]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2019/02/13/2018nian-tou-zi-zong-jie/"/>
    <updated>2019-02-13T14:49:23+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2019/02/13/2018nian-tou-zi-zong-jie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2018年，两个失误，一个领悟。</p>

<p>当然，即使人生知道了所有的路障和失误也是然并卵，不过总结一下，知道自己傻在哪里，总是好事。积攒RP嘛。</p>

<!-- more -->


<h3>失误1:</h3>

<p>人民币贬值预期下，企图定投恒生指数套利。</p>

<p>2017年底定投到2018-11，期间人民币兑美元确实由6.2贬值到了6.8；但是定投恒生指数却从来没有盈利过。港股经过这两年慢涨，市值已经处在高位，人民币贬值虽多，奈何指数买入时机不对。</p>

<p>最大的失误如下： 定投是对的，汇率贬值也与预测相符，但人民币汇率和港股的关联度高，不适合做对冲。这种思路本身就是糊涂思维，想当然尔。</p>

<p>虽然亏损不大，但这是一笔完全失败的投资。</p>

<h3>失误2：</h3>

<p>投资比特币，BCH和BTC按照算力比来安排仓位。</p>

<p>2018年10月份比特币价格跌破200日定投线时开始建仓，这个思路是没错的；当时对于是否配置BCH纠结了半天，最后按照BTC和BCH的算力比决定仓位。</p>

<p>直到BCH分叉出BSV，市场风云突变；下跌并没有什么，怕的是从一开始就犯了错误：</p>

<ol>
<li>投资BCH归根到底还是对闪电网络和Segwit等技术没有吃透，导致人云亦云；数字货币的投资，需要你完全吃透其技术吗？现在看来，绝对需要！！</li>
<li>当BCH分叉BSV时，前期是有绝对的机会赎回观望的，而且还有盈利，我却参考之前BTC的分叉没有动，这是百分百忽略风险的过度自信的表现。 这次分叉又一次说明了山寨币市场根本无法预测，这是一个百分百的赌场。</li>
<li>由于自己对比特币的近乎盲目的信仰之心，确实做到了90%的波动还能<code>不动如山</code>；这其实是一把双刃剑。 用的好，静观其变，用的差，自我埋葬;</li>
<li>数字货币市场只有一个币种值得投资，对我来说，目前来看还是只有比特币；我所有的错误就是没有认清比特币市场到底会走向何方：<code>支付</code>还是<code>清算</code>。</li>
<li>即使现在，我也仍旧没有信心预测将来比特币的市场究竟是<code>支付</code>还是<code>清算</code>；所以将来还有可能继续犯错！！</li>
<li>对市场永远永远要保持敬畏之心;</li>
</ol>


<p>这个失误导致了手中的BTC损失了一半！ 赔钱不可怕，赔掉币才是最可怕的，惨痛的教训。</p>

<h3>领悟：我为什么在极度看好比特币的同时还去配置低成本指数基金。</h3>

<p>原因很简单，虽然比特币的期望值远超其他资产标的，但是他的风险也远远高于其他资产。</p>

<p>假设我们有100个单位的资金，配置资产A，有90%的机率取得10倍收益，10%的机率全部亏损；配置资产B，有90%的机率取得2倍收益，10%的机率保本但无收益。我们应该怎样做呢？</p>

<p>从期望的角度来讲，无疑应该全部配置资产A；但是不要忘了，我们每一次的资产配置，都应该看作是一生中唯一一次的配置机会，我们并不能无限次扔骰子去验证概率论的正确与否。再回忆一下巴菲特提到的故事，一把手枪里面有万分之一的机率有子弹，那么需要多少钱，你才肯对自己开一枪？</p>

<p>正确答案是：多少钱也不干！！</p>

<p>上面的例子中，最稳健的投资家们应该全仓B才对。而聪明的投资家们则会设置止损线，一次又一次的去尝试A；</p>

<p>作为普通人，我选择对A设置止损线的同时配置一部分B，我们承担不起风险！！</p>

<p>那么要配置多大比例呢？ 30%的A是极限。因为超过30%我们就会变傻，不管你能挣多少钱，永远永远不要让自己变傻。</p>

<p>所以我在极度看好比特币的同时，还要去定投低估指数基金，还要留有大部分流动资金买个货基，银行结构性存款等；</p>

<p>长远来看，比特币的稳定性终将超过其他任何资产；到时候现金、国债、指数基金、房产等等与比特币相比反而变成了资产A，而比特币变成了资产B，这时候就可以放心大胆的将70%放在比特币上了，我们耐心等待着那一天的到来。</p>

<h2>随想</h2>

<h4>投资的本质就是以合适的价格买入伟大的公司，然后长期持有</h4>

<ul>
<li>什么是合适的价格？</li>
</ul>


<p>对于指数基金来说，就是历史估值底部；对于一个公司来说，就是相对于未来的ROE折现后的便宜价；对于一项技术来说，就是成长初期(1-3年内)的估值；</p>

<ul>
<li>什么是伟大的公司？</li>
</ul>


<p>一个伟大的公司跟拥有伟大的人格的人一样；</p>

<p>他要么经营业务稳健，以惊人的耐性和韧劲取胜；</p>

<p>他要么现金流充沛，以对资金毫不浪费的运用取胜；</p>

<p>他要么有惊人的前瞻眼光，敢于发明采用新技术并推动其落地；</p>

<p>他要么有无穷的执行力，以永不枯竭的热血去持续推动一项事业；</p>

<p>一个伟大的公司至少会拥有其中一项以上的品格；但是正如没有完美的人一样，十全十美的公司是不存在的，我们在敬佩其伟大品格的同时，也要包容他的一些缺点；</p>

<p>如果公司有人格，一个伟大的公司必定是一个伟大的人，一个好人。</p>

<ul>
<li>什么是长期持有？</li>
</ul>


<p>终极的长期持有，就是你认为他会作为未来人类社会不可分割的一部分，让你家族传承，永远拿在手中；</p>

<p>只有你需要现金的时候，才会卖出；其他时刻，他是诺亚方舟、终极储蓄，任何的卖出(即使十倍百倍千倍盈利)都不可接受。</p>

<p>只有历史证明你错了，或者你的心智有了巨大的成长，发现了更好的资产标的的时候，才会卖出。</p>

<h4>我有一百万现金，那么什么样的资产才是合适的投资标的？</h4>

<ul>
<li>你的年龄？</li>
</ul>


<p>如果是20、30的青年，可以去找风险比较高的资产，比如数字货币；如果是中年人，可以在低估点定投指数基金；如果是老年人，就要将大部分资产配置为债券(国债、企业债、可转债)等等；</p>

<ul>
<li>你计划投入多少？你期待收益多少？</li>
</ul>


<p>如果你计划投入50万元，那么，多少收益才能让你满意呢？</p>

<p>最成功的低估点指数基金定投，取得的最不可思议的成绩，也不过是十年十倍。十年十倍，就是十年后500万，中间你还要经历回撤、苦苦的忍耐、个人财务状况波动的冲击，你能等到那个时候吗？十年十倍让你满意吗？</p>

<p>如果有人现在愿意以年利率26% 贷款500万给你，你愿意接受吗？这也是十年十倍。</p>

<p>大多数人既不愿投入也不愿贷款？这是为什么呢？</p>

<p>还是时间的魔力。大多数人不愿慢慢变富，也不想承担风险。</p>

<ul>
<li>什么是合适的收益</li>
</ul>


<p>投资是一项同风险的抗争，最大的风险就是时间。</p>

<p>大多数人宁愿要每年10%的稳定收益，也不会选择充满波动和痛苦等待的十年十倍。</p>

<p>资金是有时间价值的，这个时间价值除了简单的复利和IRR计算，还包含了对于一个人整个人生的时间价值；现在的一百万价值无疑远远大于十年后的一百万。</p>

<p>所以大多数人不愿健身而去求助于减肥茶，大多数人不愿慢慢变富而去玩短线搏杀的游戏；</p>

<p>这是人性，我们要正视人性(明白自己是没有耐性的)，哄骗人性(少看盘，制定计划后不看损益表)，对抗人性(提升强大自己)~~~</p>

<ul>
<li>最后，当你有了耐心，自以为控制了风险，对于十年十倍的收益表示满意；那么，十年十倍的合适标的和价格是什么？</li>
</ul>


<p>假如你投资A股指数基金，十年十倍，意味着中国未来的财富还有十倍的增长空间，可能吗？</p>

<p>中国1998年GDP 8万亿， 2008年GDP 30万亿，2018年GDP总量90万亿。如果股市十年十倍，2028年我们期望GDP在500万亿&mdash;900万亿；</p>

<p>500万亿&mdash;900万的财富是多大的规模，2018年美国的GDP总量是150万亿左右，平均美国人均GDP 5.9万美元，中国人均GDP 0.87万美元。美国现在的GDP增速是2%&mdash;3%，假设人口不变，500万亿意味2018年，我们的GDP总量是美国的2.5倍&mdash;5倍，人均GDP是美国的
80% &mdash; 150%；</p>

<p>或者换一种可能，当前中国的资本市场规模是远远落后于美国的资本市场的；2018年美股的总市值超过30万亿美元，是GDP的1.5倍。而A股总市值50万亿，大概是GDP的56%，如果将来十年我们能达到美国资本市场的繁荣度，那么，只要期待GDP增长到330万亿就可以了，十年3.6倍，或者说增长速度12%，可能吗？</p>

<p>这取决于你是个多么乐观的人。长期12%的ROE，我是比较乐观的。</p>

<ul>
<li>如何正确的估值</li>
</ul>


<p>拿比特币来说，这是一个波动巨大并且无人能预测的99%投机赌博市场，如果给这样一个投机品种估值呢？</p>

<p>截至2019-02-10来看，比特币的总产量超过了1700w枚，扣除中本聪持有的、沉睡钱包、不卖大户，我们假设市场上流动的币有1200w枚，按照现在的市场价格$3600，整个比特币市值已经到了450亿美元左右；</p>

<p>如果比特币价格再上涨十倍，那么比特币整体估值就到了媲美微软、苹果公司的量级；</p>

<p>这有可能吗？</p>

<p>在2020年产量减半之前，每天挖矿还会产生1800枚币，意味着整个市场还需要650w美元的资金流入，才能保证价格；注意是每天，每天向市场注入650w美元，一直到2020年下半年！</p>

<p>当你把它看成是一个投机品种时，无论$10，$100，$1000, $10000，$100000，任何估值都是荒唐的，不合理的。</p>

<p>只有你把他看作时未来世界的门票，收藏品时，估值看上去才不那么荒唐。</p>

<p>问题是，如果他是收藏品，那么其赖以存在的价值基础：支付和交换，反而有没有了合理的说法；</p>

<p>怎么来定义它呢？难道真的只是赌场里面的一个普普通通的筹码吗？即使将来人类社会的财富锚定物真正由黄金美元变成了一种我们所无法理解的东西，会是数字货币吗？</p>

<p>这个可能性是极小极小的，对比特币进行合理的估值是一个近乎不可能的事情，那我们为什么还要卖力去学习它呢？原因很简单：</p>

<h5>我们不希望未来已经在敲门，自己却充耳不闻。我愿意为未来的门票买单。</h5>

<ul>
<li>找到那个合适的市场？</li>
</ul>


<p>过去20年，中国证明了其发展速度是远远高于美国的。那么再过10年呢？</p>

<p>现在世界的金融中心在纽约华尔街，10年后世界的中心在哪儿？20年后呢？</p>

<p>过去10年，中国最成功的投资是房产，未来10年呢？</p>

<p>要寻找你的主场。</p>

<h4>对个人而言，生活中所有的一切都是投资规划</h4>

<p>投资的天平两端是<code>收益</code>和<code>风险</code>；一个自然人，其最大的收益就是保护好自己的身体健康，其最大的风险就是意外死亡；所以一个人一生中最重要、最本质、收益最高的投资就是让自己成长，无论是身体还是心智，其微小的一点点成长复利累积起来都是巨大的；</p>

<p>最简单的例子:</p>

<p>每天深蹲5分钟，坚持30年，能让你的腿减弱老化5年，这样你就有更多的资本去跑步，复利自己的健康，最终你同样的年龄，健康超过了世界首富；这就是一项极度成功的投资！！</p>

<p>心智的成长，如果你能不断的锻炼自己的心智，让自己更包容、更智慧，拥有和谐的婚姻、家庭、父母、子女、朋友等等关系，最终你在这方面的幸福感也可以超越世界首富，这也是一项极度成功的投资！！</p>

<h4>生活很难简单的用期望来计算</h4>

<p>还是回到前面那个例子:</p>

<p>假设我们有100个单位的资金，配置资产A，有90%的机率取得10倍收益，10%的机率全部亏损；配置资产B，有90%的机率取得2倍收益，10%的机率保本但无收益。我们应该怎样做呢？</p>

<p>用数学期望来计算无疑要选A，而绝大多数人会选B；怎么解释呢？</p>

<p>人生只有一次，不能像掷骰子一样无限重来！！</p>

<p>如果要计算数学期望，<code>人生苦短</code>是个极大的负期望因子，可以称之为风险因子、痛苦因子等；这个因子是多少，和一个人的身体健康、年龄、家庭、婚姻、阅历、眼界、人生观、资产规模等等相关，是没有放之四海皆准的数字的；</p>

<p>这个数字的估算，永远要靠你自己去完成。</p>

<h4>2019，更耐心、更坚韧，放低要求，慢慢的成长。</h4>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我们的货币超发了吗]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2018/10/16/wo-men-de-huo-bi-chao-fa-liao-ma/"/>
    <updated>2018-10-16T19:21:08+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2018/10/16/wo-men-de-huo-bi-chao-fa-liao-ma</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一个没有公认答案的问题，但是从央行的角度来说说，真有点冤；</p>

<p>看看一些数据吧：</p>

<!-- more -->


<h4>美国 (单位：亿美元)</h4>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Year</th>
<th> M0  </th>
<th> M2 </th>
<th> GDP</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>2008</td>
<td>8370 </td>
<td>74574  </td>
<td>144776</td>
</tr>
<tr>
<td>2018</td>
<td>38500</td>
<td>138344 </td>
<td>193906</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>来源：<a href="https://stock-ai.com/eom-1-M2SL.php">https://stock-ai.com/eom-1-M2SL.php</a></p>

<h4>中国 (单位:亿元)</h4>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Year</th>
<th> M0 </th>
<th> M2 </th>
<th>GDP</th>
<th> 外汇储备(亿美元)</th>
<th> 外汇占款(亿元) </th>
<th> 汇率</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>2008 </td>
<td>  36673 </td>
<td> 403442.2 </td>
<td> 265810.30 </td>
<td> 15898.10 </td>
<td> 115168.71 </td>
<td> 7.4</td>
</tr>
<tr>
<td>2018 </td>
<td>  70645 </td>
<td> 1676800 </td>
<td> 827122.00 </td>
<td> 31399.49 </td>
<td> 214788 </td>
<td> 6.6</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>来源：<a href="http://www.pbc.gov.cn/diaochatongjisi/116219/index.html">http://www.pbc.gov.cn/diaochatongjisi/116219/index.html</a></p>

<p>Tooltips:</p>

<h3>m2对应的只是存款，没有包含所有的可变现金融资产。另外中美M2统计口径不同</h3>

<h4>美国M2包含零售的货币市场基金份额，是指在售的部分，美国M1、M2的统计口径分别如下：</h4>

<ul>
<li><p>M1：包括：</p>

<p>  1）美国财政部、联邦储备银行以及存款货币机构之外的现金；
  2）旅行支票；
  3）商业银行活期存款；
  4）其他可支付存款；NOW；ATS以及储蓄贷款协会的定期存款。</p></li>
<li><p>M2：包括M1，以及
  1）储蓄存款（包括货币市场存款账户）；
  2）小额定期存款（即10万美元以下）；
  3）零售的货币市场基金份额。</p></li>
</ul>


<p>当前美国货币统计口径最大的M2并未包括机构的大额存款以及境外流入的资金，主要是个人的储蓄存款以及机构的小额定期存款。美国的M2仅大致相当于中国的M1加上储蓄存款，即小于中国M2的统计口径。</p>

<h4>中国的M2包括了货币和准货币，基本上代表了货币总量即广义货币。但是，国际上并不存在这样的约定俗成：M2即是广义货币。</h4>

<h3>中国M2是否超发</h3>

<h4>统计方法差异</h4>

<p>2016-06的统计数据，美国GDP总量17.87万亿美元，中国GDP总量10.42万亿美元，美国总量是中国的1.7倍。美国M2总量12万亿，中国M2总量22万亿，中国M2是1.83倍，看起来似乎人民币超发了。</p>

<p>但是美国基金行业总量17.8万亿美元，中国基金行业总量仅1.2万亿美元，美国国债规模12万亿美元，中国国债规模3万亿美元</p>

<p>美国的财富更多通过直接投资来体现，不体现在M2中，比如同样是购买债券，中国的模式是“个人存银行－》银行购买国债”，而美国的模式是“个人购买债券基金－》债券基金购买国债”或者“个人和机构直接购买国债”。</p>

<p>如果 <code>P＝M2+开放式基金余额＋国债余额</code></p>

<ul>
<li>P（美国）＝12+17.8+12=41.8</li>
<li>P（中国）＝22+3+1.2=26.2</li>
</ul>


<p>那么P（美国）／P（中国）＝1.6</p>

<p>这样看又是正常的</p>

<p>链接：<a href="https://xueqiu.com/5819606767/70273695">https://xueqiu.com/5819606767/70273695</a></p>

<h4>外汇占款理解</h4>

<ul>
<li><p>从<code>M0/外汇占款</code>来看，并没有超发；汇率也是正常的波动</p></li>
<li><p>从美国自己的M2膨胀来看，美元购买力其实下降了，我们的外汇占款发行方式其实吃了美国QE的亏，这是强势美元全世界割韭菜，怨不得央行</p></li>
</ul>


<h3>结论</h3>

<ul>
<li><p>央行对外通过购买美国国债对抗美元通胀，对内实行外汇占款为基础的本币发行，佐以发行国债冲销干预M2超发隐患，操作水平是非常高的，没有可黑的地方;</p></li>
<li><p>除去M2的统计差异，我们的M2/M0比值相对于美国过高；货币周转快，这是我们处于发展相对高速的周期决定的</p></li>
<li><p>美元的通胀和我们高速的货币周转共同造成了国内通胀压力，这不能全部甩锅货币政策</p></li>
<li><p>M2迅猛增长还是经济周期的大势决定，经济周期是逃不开的；</p></li>
<li><p>我们已经享受了很长时间的高增长繁荣，这是不可持续的，有繁荣就有衰落，平常心对待之</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读<价值平均策略>随想]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2018/09/08/du-jie-zhi-ping-jun-ce-lue-sui-xiang/"/>
    <updated>2018-09-08T17:26:51+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2018/09/08/du-jie-zhi-ping-jun-ce-lue-sui-xiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>周末读了<a href="https://book.douban.com/subject/2991567/">《价值平均策略》</a> 这本书，又生出一些无厘头的想法，记录一下。</p>

<p>这本书短小精悍，通篇探讨比较了三种定投策略，并用1926-1990年的美股市场数据进行了回测。</p>

<!-- more -->


<p>首先大多数人都已经承认了市场是难以战胜的，择时择股是一种超能力，可望不可及。散户唯一的机会就是定投指数基金。定投规避择时，指数规避择股。</p>

<p>然后现在市面上充斥着各种指数增强策略，国外也被称为聪明贝塔基金之类的；在作者看来，这些策略天花乱坠，却远不如他在九十年代就总结的三大套路。</p>

<p>这三大套路相信每一个有投资经验的人都会自己有意无意实践过，但是作者将其实证主义，并升华到理论，就十分难得了。</p>

<h4>等量份额策略</h4>

<p>每月购买一定量的股票份额，无论股票（或基金，或其他任何投资标的）是什么价格，持有品种的平均购买成本就是投资期间的市场平均价格。</p>

<h4>币值平均策略</h4>

<p>每月购买固定数量资金的投资标的，不管市场价格如何变化。</p>

<h4>价值平均策略</h4>

<p>一种更具弹性的公式化投资策略。价值平均策略关注的不是每月固定投入多少金额，而是每月投资标的的市值固定增加多少。</p>

<p>举个例子来看：目标不再是基金定投1000/月，而是基金市值固定增加1000/月。1月买入1000元基金；2月市场下跌，当月基金市值800元，再买入1200元，确保目标市值达到2000元；3月市场上涨，当月基金市值2750元，再买入250元即可；4月市场继续上涨，当月基金市值4363.63元，超过目标市值，赎回363.63元的基金</p>

<p>这种策略就是币值平均策略的加强版，其逻辑就是<code>跌的多就加仓，涨的多就少买</code></p>

<h2>对比</h2>

<p>首先三种策略都是保证了纪律性，这是定投的最大优点。</p>

<p>然后收益回测基于不同的时间点和时间段肯定会得出不同的结论，作者在做了非常精细、大量的比较后，从总体概率上得出结论</p>

<h4>短期(1-5年)</h4>

<p>完全无法预测，三种策略互有胜负。从胜率上来看，价值平均策略>币值平均策略>等量平均策略，因为相差实在不大，我认为这种统计上的结论缺乏可信度，可能只是一个随机游走而已。</p>

<h4>中长期(>50年)</h4>

<p>从胜率上来看，价值平均策略>等量平均策略>币值平均策略。为什么等量平均策略会胜于币值平均策略呢，是因为通胀的影响，越是后期，同样的价格买到的资产份额越来越少，这个时候等量平均策略的优势就显现出来了，它能够跟随通胀调整投入资金，就会跑赢币值平均策略。</p>

<p>通胀是一个非常重要的因素，等量平均策略在一个通胀的社会中显现优势，那么如何增强其它两种策略呢？答案是引入一个通胀因子，每年对投入的资金额或资产标的额做微调，这样其它两种策略就能稳稳胜过等量平均策略了。</p>

<p>通缩社会，道理也是一样的。</p>

<p>这么简单看来，等量平均策略因为每次需要的资金量不能准确的预估，在中长期投资方案中就有劣势了。</p>

<p>下面我们再来看看币值平均策略和价值平均策略。</p>

<p>首先说结论，作者的回测中，价值平均获胜的概率是优于币值平均的。想想道理也很简单，就是市场下跌的时候，价值平均买的更多，市场上涨的时候，价值平均策略买的少一点，这样整体成本会低一点。另外，除了像币值平均策略设定止盈点，价值平均策略还相当于是每次定投的时候也设立了一个弹性的止盈买入策略，所以表现好理所当然。</p>

<p>但是，价值平均策略有两个明显的缺点：</p>

<ol>
<li><p>定投后期，市场大幅下跌的时候，可能一次定投需要的资金是以往的几十倍计算，这样对资金流、人性考验非常大</p></li>
<li><p>如果是一个非常非常大的牛市，每次定投的止盈买入限制反而会拖累总体收益；比如像数字货币这样的标的，市场波动非常大，如果在后期扛不住，那就前功尽弃了。</p></li>
<li><p>总结下来，如果你是一个资金流非常充裕，精于计算，心理承受能力强的人，宜选择价值平均策略。</p></li>
<li><p>如果你是个稳健主义，投入的资金流已经算好了，并且对于市场波动承受能力差，宜选择币值平均策略</p></li>
<li><p>如果你认为自己的定力是万里挑一，投资的品种是茅台或者格力这样的万里无一的标的，可以在上涨的时候执行币值平均，下跌的时候执行价值平均，总之就是尽可能买买买。</p></li>
</ol>


<p>ToolTip: 在我看来，定投的最大优势就是用纪律来战胜人性，大部分人的定力并不像是自己想象的那么好，所以我认为币值平均策略是一个更大众稳妥的策略。</p>

<p>最后加上我们前面提到的通胀因子，可以每年提高一下定投金额，这样基本上就是一个稳健的投资策略了。</p>

<p>当然有更多的因子和手段可以加入，比如投资A股，在选定一个策略基础上，可以参照PE、PB、ROE等等等等去设置每次投资币值，每次投入设置一个上下限等等，这个因人而异，没有绝对真理。</p>

<h2>止盈</h2>

<p>不论哪种策略，止盈都是关键；盈利十倍没有止盈也是浮云；看看A股市场的历史过山车就知道了，现在可选的流派一般是且战且退：</p>

<ol>
<li><p>盈利>50%了，撤退50%资金</p></li>
<li><p>盈利又>80%了，再撤退20%资金</p></li>
<li><p>盈利翻倍了，跑路</p></li>
</ol>


<p>等等等等~~~</p>

<p>当然以上都是比较成熟的市场里面的回测表现，我把这些理论套用在比特币这样的历史数据回测中，发现哪个策略都影响不大，关键就是止盈。</p>

<p>因为这种市场的波动太巨大了，一波突如其来的泡沫会让人手足无措。用币值定投，期望收益50%，从2013-01-01开始，最长的达成实践大概在430天，最短只有1.5天；如果2013年8月份泡沫期起定投了4年，一直到2017年3月份，收益>400%了，问题是根据研究，能一直承受100%的波动，并等到400%收益的人，万中无一。更可怕的是，如果你拿到2017-12，收益超过2000%；</p>

<p>所以不用抱怨，在A股市场上，涨跌十倍的个股比比皆是；不用被哪些号称十倍百倍的收益的人蒙蔽了，大多数人就是在赌博而已，而且是很随意的赌博。</p>

<h2>模拟策略</h2>

<p>假设作为一个稳健的赌博选手，如果要去赌数字币，我们总结了种种策略之后，可以设计如下方案：</p>

<h3>方案1</h3>

<h4>总纲</h4>

<ul>
<li><p>总投资额永远不要多于总现金流的25%</p></li>
<li><p>耐心是美德</p></li>
<li><p>坚持纪律是保障</p></li>
<li><p>只要买的足够便宜，最终一定能回本，但是注意不要买到毒气弹</p></li>
<li><p>分批次操作，不要一把梭</p></li>
</ul>


<h4>入场</h4>

<ul>
<li><p>要早，或者已经走完一个完整的周期，至少可以看清楚现在是在历史的哪个位置。如果现在看不清在周期的哪个地方，要耐心</p></li>
<li><p>分成100次来投，每次1%，坚持币值平均策略</p></li>
<li><p>不要怕波动，只要认清价值，一定会在25次之内有收获</p></li>
<li><p>投资周期至少要覆盖这个市场历史波动的一个完整周期</p></li>
</ul>


<h4>止盈</h4>

<ul>
<li><p>要在风险可控的情况下实现盈利</p></li>
<li><p>分成六次来止盈， 每次盈利 10%, 20%, 40%，80%, 160%, 320%的时候出清</p></li>
<li><p>分成六次来止盈， 抛售的时间要覆盖半个周期，中间有波动的时候，比如以一次抛售盈利10%，但周期内没有到20%，不要恋战，10%已然很高</p></li>
</ul>


<h4>撤退(万不得已的时候)</h4>

<ul>
<li><p>首先不要怕波动，只要认清价值，一定会有收获</p></li>
<li><p>不要一次撤退，要边打边撤</p></li>
<li><p>分成五次来撤， 每次损失 10%, 20%, 30%，40%, 50%的时候撤退</p></li>
</ul>


<p>用上面的策略做一下历史回测，发现结果是这样的:</p>

<p>基于以下历史数据(2013-02-11&mdash;2017&mdash;11-02)回测制定定投策略</p>

<p>每日定投$100，达到4%的点止盈回撤，平均定投周期为29.89天，最长盈利周期为487天，其中76.941%的概率会在30天内止盈。</p>

<p>定投最差的入市点是2014年中国政府打压市场时期，此时有几项注意</p>

<ul>
<li><p>第一次大跌是不要怕，一般会有离场的机会，但要快</p></li>
<li><p>一旦离场，不要恋战，静候下次入场时机</p></li>
<li><p>入场时间和出场时间是关键，这个数据要及时准确分析</p></li>
<li><p>一次币灾2个月后，市场横盘，这个时候入场最安全</p></li>
<li><p>最完美的定投时机永远是在市场下跌的时候</p></li>
</ul>


<p>所以假设你是一个超级稳健派，在方案1的基础上我们再对细节进行修正，得到方案2增补条例</p>

<h3>方案2增补</h3>

<ul>
<li><p>经过统计，每次4%定投止盈是个合适的数字，另外我们的资金池来自于货基，也有一部分收益，IRR来计算，理想情况下，年收益会达到40%</p></li>
<li><p>具体的交易时间需要进一步量化，采取早晚两段时间交易</p></li>
<li><p>周期最长为500天，可动用资金为30w元，每日可定投600元，保守起见，第一轮定投先保证在500元/天，计算收益为<code>5000 * 300 * 0.4 = 60000</code>，验证此策略稳定后，资金可翻倍</p></li>
<li><p>40天内4%止盈，在70天内5%止盈，在100天内8%止盈，250天内10%止盈,超过250天，根据历史经验看，我们中彩了，此时一般需要400天才能取得10%的盈利，所以推荐死扛至40%止盈;</p></li>
<li><p>市场行情变动巨大时(测算定投回本周期越来越短)，此时一般是币价接盘之时，当定投周期缩小至3天之内时是个绝对危险的信号，此时不论持仓如何，绝对不可开始新周期，如果此时无亏损，宜空仓</p></li>
</ul>


<h4>风险</h4>

<ul>
<li><p>投入资金量的占比过大，会使判断力下降，以上计划最大投入资金为总资金流的30%，超过警戒线，但是从定投平均周期来看，并不多</p></li>
<li><p>跑路风险，每5000元资产计提一次来规避</p></li>
<li><p>归零风险，比如毁灭性BUG，币值归零</p></li>
</ul>


<p>这个策略在尽可能规避风险的基础上追求30%~40%的年收益，并且我们认为时间控制在400天内。(当然真正的赌徒会说，你是在逗我？像这种郁金香市场，风险巨大，你才要个40%？！ 我要百倍千倍，我全都要！)</p>

<p>少年，你写了很多量化回测程序，画了很多Excel曲线，得到了完美的回测数据，最后信心满满的上了这个策略，然后开始做梦，以上是不是看起来很美好呢。</p>

<h1>以上全错，所有的策略都是投机，你只是在赌博而已</h1>

<p>让我们再复习一下奥马哈先知的训诫:</p>

<ol>
<li><p>如果能从历史推测未来，那么最富有的人都是图书管理员 (你在看着后视镜开车)</p></li>
<li><p>加密货币最后的结果是会很糟的，因为他们没有产生任何跟这个资产相关的价值。这没什么不对的。如果你想赌一把，明天就会有人来并愿意付更多的钱，这就是赌博的一种。这不是投资。它是老鼠药的平方。(你选了一个郁金香资产标的)</p></li>
</ol>


<p>以上的方案有两个非常明显的特征说明你在赌博：</p>

<ol>
<li><p>不管是哪个国家的股市，长久来看，年回报率总是趋近于ROE，也就是12%;这世上大部分的生意，ROE超过12%的少之又少；所以芒格才一直强调12%是个可以慢慢赚的钱；所以看到诸如400天、40%这样的字眼，毫无疑问就是赌博，连投机都算不上</p></li>
<li><p>所有用历史数据做回测的量化策略都是赌博；如果巴菲特是靠回测赚钱的，你也无法确认他是不是一个特别特别的幸运儿</p></li>
</ol>


<p>只要是赌博，不论你赢了多少次，只要不离场，总会有黑天鹅来给你清零。</p>

<h3>哈，我知道你肯定会反驳，理由嘛，可以写一本书哦。我有无聊的琢磨了一下，赌徒投机，人性使然；</h3>

<p>当然也可以这么想，其实人活着这件事本身就是在不停的赌，科学的讲，我们活着的状态其实是一堆随机独立事件的集合；扩展开来，什么人类社会啊，国家政治啊，民族风俗啊，乃至地球的存在，宇宙的诞生，都是一堆随机独立事件的集合而已哈</p>

<h4>投机和投资如何区分，投机抑或是投资是如何诞生的？</h4>

<p>我一直对投机和投资如何区分抱有非常大的疑问。</p>

<p>比如巴菲特，大家都承认他是古往今来伟大的投资家。也有不少人觉得你就是持有资本，什么生产性的活动也不干，就是买卖公司和资产，然后投机成为巨富，大家对这种人总抱有敌视的态度，当然股民亦如是。</p>

<p>社会财富的积累其实取决于交易，而不是生产；这个看似违反直觉的结论已经被奥派经济学阐述了无数遍了，在此不赘言。</p>

<p>我关心的是，谁能保证巴菲特不是那个一直赢的幸运赌徒呢？他不过是特别特别幸运而已，毕竟，从概率上讲，整个人类社会，出现几个赌运特别好，一直赢到死的人也不是不可能。</p>

<p>关于这个问题，我想又可以写一篇洋洋洒洒的无聊论文，不过先打住，我们看看巴菲特是如何看待自己的交易策略的：</p>

<p>巴菲特本人作为靠资本获利的人，其实非常非常看空黄金等贵金属，还有他对大多数金融衍生品嗤之以鼻，看看他的说法：</p>

<blockquote><p>第二类投资包括的资产是指那些实际不产生任何收益，但买家在认为其他人未来会为此支付更高的价格的期望下所购买的资产，这些买家也清楚这些资产永远不具有生产性。17世纪的郁金香就是此类买家的最爱</p>

<p>这类投资要求有足够容量的买家市场，而这些买家受到诱惑是因为他们相信这一购买市场将持续扩大。持有者并非被这些资产的生产力所激励，这些资产永远不会生产，而是坚信他们在未来会对其更渴望。这一类别最主要的资产就是黄金，后者是对其他所有资产（尤其是货币）恐惧的投资者的最爱。然而黄金有两个显著的缺点，用途不广且不具有生产性。确实，黄金有一些工业和装饰的用途，但此类用途的需求优先，且不足以吸收新的产量。同时，如果你一直持有一盎司黄金，到最后你将仍然只拥有一盎司</p>

<p>今天，全球黄金储量约17万公吨。假如把它们熔铸成一个每面约68英尺的立方体。（设想它可以轻轻松松地放在一个棒球内场。）如果每盎司黄金价格1750美元，也就是我写下这些内容时的金价，这个立方体的价值大约9.6万亿美元。我们称它立方体A。</p>

<p>然后来创造一个和立方体A价格相同的立方体B。为此，我们要买下美国所有的耕地（4亿英亩，年产值2000亿美元），以及16家埃克森美孚公司（全球利润最高的公司，年利润超过400亿美元）。买下这些以后，我们还有1万亿美元可以用来零花。你能想象到，一个9.6万亿美元在手的投资者会选立方体A还是立方体B？</p>

<p>我自己最青睐的——你知道，就要讲到了——是我们的第三类资产：投资于有生产力的资产，无论是企业、农场，还是房地产。在理想的情况下，这些资产应该能在通胀时期让产出保持自身的购买力价值，同时只需要尽可能最少的新增资本投入。农场、房地产和可口可乐、IBM这样的很多企业，以及我们自己的See&rsquo;s  Candy（译注：逾90年历史的美国老牌糖果与巧克力食品公司）都能满足这双重考验。其他特定的公司——比如我们那些受管制的公共事业公司——都不能通过上述考验，因为它们在通胀的环境下需要大量资本。为了增加收益，它们的所有者必须增加投资。即便如此，第三类投资也仍会超越毫无生产力和以货币为基础的资产</p></blockquote>

<p>这段话毫无疑问的说明了，巴菲特将黄金、钻石或者诸如此类的数字货币都看成是郁金香的一种而已</p>

<p>其实挺好玩的，一个靠交易积累财富的人，最看重的是生产。</p>

<h4>思维锻炼一下，考虑一下交易的起源。</h4>

<p>农耕时代，消费和投资肯定是一件简单的事情。</p>

<p>你有一个梨子，我有一个苹果，各取所需，交换即可。</p>

<p>你有一片土地，我想要共同耕种，一筐苹果+牛羊若干，入伙即可。</p>

<p>后来，两两交换已经不能满足需求，于是有了集市，有了分工，有了商业。</p>

<p>参与这一切的人多了，世界就复杂了起来。</p>

<p>慢慢的，欺诈出现了，法律出现了，警察出现了，集镇出现了，交易所出现了，货币出现了，银行出现了，证券市场出现了，然后更大的欺诈，更多的警察，更完善的法律</p>

<h3>更复杂的世界。</h3>

<p>发展到今天，所有的制度、市场终究是解决“你有一个梨子，我有一个苹果”资源合理配置的问题。</p>

<p>税收、法律、中间人、券商等等等等不过是损耗，简单问题复杂化后的损耗。</p>

<p>问题是，参与的人越多，原本简单的问题就会越复杂。</p>

<p>最成功的投资，是自己有苹果，没有任何成本损耗的情况下换取了那个梨子。</p>

<p>有几个办法可以降低损耗：</p>

<ol>
<li><p>你有耐心，耐心的等待那个有梨子的人到你家门口。像火车上找座位一样，只要你有耐心，无限的等下去，总会找到位子。</p></li>
<li><p>你找到一个市场，这个市场还停留在农耕时代，还有人拿着梨子等苹果。这个市场必须足够简单，而且发展的时间很短，所以参与的人少。</p></li>
<li><p>你有很多苹果，满世界瞎换，可能换到樱桃，可能换到香蕉，但是概率总会让你拿到梨子的。</p></li>
</ol>


<p>1是价值投资，2是天使投资，3是风险投资</p>

<p>人最容易做到的是价值投资，但是人的生命太短，很可能你一生等不到那个梨子。所以敢于拿一生去下注的人很少。巴菲特是那个特别有耐心，运气特别好，用一生去下注并拿到了好几个梨子的人。</p>

<p>人最常做的是风险投资，满世界寻找机会，瞎操作，然后手持一堆的樱桃香蕉就是等不到梨子，然后还是怀着乐观的心态继续瞎操作，总体上来看，这不过是把生命切成一段一段，然后分配到了风险更大的赌博当中。</p>

<p>最后就是你找到了一个足够简单的市场，初期看起来是骗人的，怎么可能在工业时代还有这么傻的市场，他们还刀耕火种，集市上大吆喝来两两交换。你疑惑，你学习，你尝试，最后相信了：这确实是个萌芽市场。 数字货币就是这样的例子。</p>

<p>最后，时刻记住，人的生命中99%的时间是不用去投机的，你只需要做一件事情：</p>

<p>找到那个足够简单的市场，交换，然后不动，耐心，即可。</p>

<h4>所谓投资，其实就是和时间的博弈。当你拿出的筹码小于这段时间的价值之时，就是投机。</h4>

<p>在你生命中的99%，你总是会面临很多很多的诱惑，诱惑你去投机。</p>

<p>我很悲哀的告诉你，年轻人，最后你总是会输的很惨。</p>

<p>但是人就是这样的傻瓜，明知道前面是深坑，总是想去跳进去，试错。“我是不一样的”。</p>

<p>嗯，投机越年轻越好，因为那时你还输得起。</p>

<p>如果你要投机，年轻人，记住下面几件事情：</p>

<ol>
<li><p>你最后肯定会输的，不过是输的很惨和输的非常非常惨两个结果。可是，谁又能说得清呢？也许人只要活着，面对命运就是注定的输家。</p></li>
<li><p>市场深度要足够，一定要保证流动性</p></li>
<li><p>永远不要与&lt;100单的对手交易</p></li>
<li><p>单笔交易金额一定要设置上限</p></li>
<li><p>要专注，永远不要同时操作>2笔交易</p></li>
<li><p>每次大额交易之前，要用小笔资金做回归测试</p></li>
<li><p>一个公司股权质押的方式融资，杠杆率就会加大，这支股票的风险就会成倍增长</p></li>
<li><p>总投入资金量的占比过大，会使判断力下降；如果你的投入超过总资产的25%，人就会变傻，傻子就会犯错；永远永远不要让自己犯傻</p></li>
<li><p>记住，你很笨，你的优势就是知道你是个笨蛋，知道自己是个笨蛋会让你小心</p></li>
<li><p>想要投机的时候，看看1</p></li>
</ol>


<h4>最后，读完了整本书，瞻仰了各种策略之后，仔细一看，整本书不过还是那么一句话:&ldquo;不要投机&rdquo;</h4>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[巴菲特致股东的信 1957-2018 中英文整理]]></title>
    <link href="https://happy123.me/blog/2018/08/14/ba-fei-te-zhi-gu-dong-de-xin-1957-2018-zhong-ying-wen-zheng-li/"/>
    <updated>2018-08-14T14:19:43+08:00</updated>
    <id>https://happy123.me/blog/2018/08/14/ba-fei-te-zhi-gu-dong-de-xin-1957-2018-zhong-ying-wen-zheng-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我非常奇怪网上并没有找到一本比较完整的伯克希尔.哈撒韦每年致股东公开信的整理集。</p>

<p>伯克希尔.哈撒韦的官网上只有1977-2018年的的PDF整理，至于中文没有比较权威的翻译，大多是零零碎碎的整理。</p>

<p>巴菲特先生的信徒如此之多，衍生出来的网红书籍数不胜数，为什么没有一部研究伯克希尔.哈撒韦每年致股东公开信的专著呢？期待有人能整理出来。</p>

<p>我花时间整理了网上公开的翻译合集供大家下载：</p>

<p><a href="https://pan.baidu.com/s/1MLVlbasNe7ADHqSOKKtOlg">https://pan.baidu.com/s/1MLVlbasNe7ADHqSOKKtOlg</a></p>

<!-- more -->


<p>压缩包中共有:</p>

<ol>
<li>巴菲特致股东的信_1957_2018_zh (中文版)</li>
</ol>


<p>收集了1957-2018年伯克希尔哈维撒每年致股东公开信。</p>

<p>1977年之前的文档残缺不全，有部分直接为英文版没有翻译，1977年之后全翻译，但是资料来源不一，质量良莠不齐</p>

<ol>
<li>巴菲特致股东的信_1957_2018_en (英文版)</li>
</ol>


<p>收集了1957-2018年伯克希尔哈维撒每年致股东公开信英文原版。</p>

<p>其中伯克希尔・哈撒韦的官网上只有1977-2018年的的PDF整理，之前的资料我google而得，不能保证权威和准确性；</p>

<ol>
<li>zh 文件夹</li>
</ol>


<p>中文版翻译每年一个pdf文件</p>

<ol>
<li>en 文件夹</li>
</ol>


<p>英文版整理:</p>

<p>1977-2018 每年一个pdf文件，此为伯克希尔・哈撒韦的官网版本；</p>

<p>1970-1976 每年一个pdf文件，此为google资料所得，不保证权威性</p>

<p>1957-1970 一个合集pdf文件，是国外经管资料整理所得，不保证权威性</p>

<h3>参考资料：</h3>

<ul>
<li>伯克希尔.哈撒韦的官网:</li>
</ul>


<p><a href="http://www.berkshirehathaway.com/letters/letters.html">http://www.berkshirehathaway.com/letters/letters.html</a></p>

<ul>
<li>伯克希尔.哈撒韦推荐的整理资料图书</li>
</ul>


<p><a href="https://www.amazon.com/Berkshire-Hathaway-Letters-Shareholders-Buffett/dp/0615975070/ref=sr_1_fkmr0_1?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1511796222&amp;sr=1-1-fkmr0&amp;keywords=berkshire+hathaway+letters+to+shareholders%2C+2014">Berkshire Hathaway Letters to Shareholders</a></p>

<h2>巴菲特老先生的名言警句(有些实在是太逗了，读起来真像是听相声一样，即使已经了然于心还能把你逗得乐不可支)，纯享受:</h2>

<ul>
<li><p>一个公开的民意测验无法代替思考。</p>

<ul>
<li>A public-opinion poll is no substitute for thought.</li>
</ul>
</li>
<li><p>你必须独立思考。我常常惊讶于：一些智商极高的人在市场上无意识的跟随大众。我从没通过和别人谈话得到过好的主意。</p>

<ul>
<li>You have to think for yourself. It always amazes me how high-IQ people mindlessly imitate. I never get good ideas talking to other people.</li>
</ul>
</li>
<li><p>我相信，坦诚的公司的管理层会使投资人受益。那些在公开场所误导别人的CEO最终会在私下里误导自己。</p>

<ul>
<li>We also believe candor benefits us as managers. The CEO who misleads others in public may eventually mislead himself in private.</li>
</ul>
</li>
<li><p>在你雇用人之前，你需要确认他的三项素质：正直诚实，聪明能干，精力充沛。但是最重要的是正直诚实，因为如果他不正直诚实而又具备了聪明能干和精力充沛，你的好日子也就到头了。</p>

<ul>
<li>In looking for someone to hire, you look for three qualities: integrity, intelligence, and energy. But the most important is integrity because if they don&rsquo;t have that, the other two qualities, intelligence and energy, are going to kill you.</li>
</ul>
</li>
<li><p>与其杀死毒龙，不如避开毒龙。</p>

<ul>
<li>It&rsquo;s easier to stay out of trouble than it is to get out of trouble.</li>
</ul>
</li>
<li><p>如果你在小事上无原则，那么大事上一样没有原则。</p>

<ul>
<li>If you let yourself be undisciplined on the small things, you will probably be undisciplined on the large things as well.</li>
</ul>
</li>
<li><p>和一个道德品质败坏的人，无法完成一桩好交易。</p>

<ul>
<li>You can&rsquo;t make a good deal with a bad person.</li>
</ul>
</li>
<li><p>对于企业而言，糟糕的运作加上混乱的管理，结果常常是一笔糊涂帐。</p>

<ul>
<li>The reaction of weak management to weak operations is often weak accounting.</li>
</ul>
</li>
<li><p>人性的弱点总是充满贪婪、恐惧或者是愚蠢，这是完全可以预测的，但是我们无法预测这种人性弱点的发生顺序。</p>

<ul>
<li>The fact that people are full of greed, fear, or folly is predictable. The sequence is not predictable.</li>
</ul>
</li>
<li><p>我在历史中学到的唯一东西就是：大众从未从历史中汲取教训。（11月17日名言）</p>

<ul>
<li>What we learn from history is that people don&rsquo;t learn from history.</li>
</ul>
</li>
<li><p>永远不要问理发师你是否需要理发。</p>

<ul>
<li>Never ask a barber if you need a haircut.</li>
</ul>
</li>
<li><p>交易市场就像上帝一样，帮助那些自助者。但是和上帝不同的是，交易市场不会原谅那些不知道自己在做什么的人。</p>

<ul>
<li>The market, like the Lord, helps those who help themselves. But unlike the Lord, the market does not forgive those who know not what they do.</li>
</ul>
</li>
<li><p>当市场下跌时，你轻易的将好东西打折变卖，但是一旦市场向上，再想买回来，难之又难。</p>

<ul>
<li>You can always juice sales by going down-market, but it&rsquo;s hard to go back upmarket.</li>
</ul>
</li>
<li><p>投资人必须谨记，你的投资成绩并非像奥运跳水比赛的方式评分，难度高低并不重要，你正确地投资一家简单易懂而竞争力持续的公司所得到的回报，与你辛苦地分析一家变量不断、复杂难懂的公司可以说是不相上下。</p></li>
<li><p>我和查理还没学会如何解决公司的难题，但是我们学会了如何避开难题，我们的成功在于我们集中力量于我们能跨越的一尺栅栏上，而不是发现了跨越七尺栅栏的方法。　</p></li>
<li><p>近年来，我的投资重点已经转移。我们不想以最便宜的价格买最糟糕的家具，我们要的是按合理的价格买最好的家具。</p></li>
<li><p>几乎在任何领域，专业人员取得的成就明显地高于门外汉。但在金钱的管理上往往并非如此。</p></li>
<li><p>不能承受股价下跌50％的人就不应该投资。</p></li>
<li><p>在经历25年企业管理与经营各种不同事业的岁月之后，查理跟我还是没能学会如何去解决难题，不过我们倒学会如何去避免他们，在这点我们倒做的相当成功，我们专挑那种一呎的低栏，而避免碰到七呎的跳高。</p></li>
<li><p>投资并非一个智商为160的人就一定能击败智商为130的人的游戏。</p></li>
<li><p>从不购买价格并不明显低于公司价值的股票。</p></li>
<li><p>1986年我的最大的成就就是没有做任何蠢事。诀窍是当没有合适的事情可做时，就什么也不做。(这一条可以想象一个老先生正襟危坐，底下一波信徒洗耳恭听先知的预言，然后老先生朱唇轻启，子曰："不动。")</p></li>
<li><p>我宁要模糊的正确，也不要精确的错误。</p></li>
<li><p>价格是你所付出的，价值是你所得到的。(一天念三遍啊念三遍)</p></li>
<li><p>于每一笔投资，你都应当有勇气和信心将你净资产的10％以上投入。</p></li>
<li><p>在错误的道路上，奔跑也没有用。</p></li>
<li><p>如果你一生中找到三个杰出的企业,你就会变得非常富裕。</p></li>
<li><p>控制风险的最好办法是深入思考，而不是投资组合。</p>

<ul>
<li>巴菲特在2004年伯克夏股东大会上说</li>
</ul>
</li>
<li><p>我们只是对于估计一小部分股票的内在价值还有点自信，但也只限于一个价值区间，而绝非那些貌似精确实为谬误的数字。价值评估既是艺术，又是科学。</p></li>
<li><p>对大多数投资者来说，重要的不是他们知道多少，而是他们能在多大程度上认识到自己不懂什么。</p></li>
</ul>


<p>*（有人质疑巴菲特的投资策略只是运气好而已，他讲了一个有关机率的故事回答它们）一群猪共有128000只，分别来自全世界各农场举行丢铜板比赛，投出正面的晋级，投出反面的淘汰，经过九回合后，只剩下250只猪晋级，有人认为那250只猪只是运气好而已。如果你发现晋级的250只猪有200只全是某农场来的，那你就必须问：那个农场喂猪的饲料有没有特别之处？</p>

<ul>
<li><p>我对总体经济一窍不通，汇率与利率根本无法预测，好在我在作分析与选择投资标的时根本不去理会它。</p></li>
<li><p>利率就像是投资上的地心引力一样。</p></li>
<li><p>若有人跟你谈诸如Beta等市场效率理论的东西时，赶快闪人。</p></li>
<li><p>投资的密诀在于，看到别人贪心时要感到害怕，看到别人害怕时要变得贪心。</p></li>
<li><p>垃圾债券总有一天会变成名符其实的垃圾。</p></li>
<li><p>在投资时，我们把自己看成是企业分析师——而不是市场分析师，也不是宏观经济分析师，甚至不是证券分析师。</p></li>
<li><p>多样化是无知的保护伞。</p></li>
<li><p>如果你对投资略知一二并能了解企业的经营情况，那么选5ー10家价格合理且具长期竞争优势的公司。传统意义上的多元化投资（广义上的活跃证券投资）对你就毫无意义了。</p></li>
<li><p>我从事投资时，主要观察一家公司的全貌，而大多数投资人只盯着它的股价。</p></li>
<li><p>恐惧和贪婪这两种传染性极强的灾难的偶然爆发会永远在投资界出现。这些流行病的发作时间难以预料，由它们引起的市场精神错乱无论是持续时间还是传染程度同样难以预料。因此我们永远无法预测任何一种灾难的降临或离开，我们的目标应该是适当的：我们只是要在别人贪婪时恐惧,而是别人恐惧时贪婪。</p></li>
<li><p>会计报表只是评估企业价值的起点，而非最终的结果。</p></li>
<li><p>所谓“市场效率学说”之类的投资教条，不过是为了增加投资的神秘性，好让投资顾问得以从中牟利罢了。</p></li>
<li><p>“不要把所有鸡蛋放在同一个篮子里”的谬论是错误的，投资应该像马克・吐温建议的“把所有鸡蛋放在同一个篮子里，然后小心地看好它”。</p></li>
<li><p>企业主须了解其利益，乃来自于企业内在价值（Intrinsic Value）的成长，而不是其持有股票之短期波动。</p></li>
<li><p>以GEICO这个case，乃至于我们所有的投资，我们看的是公司本质的表现而非其股价的表现，如果我们对公司的看法正确，市场终将还它一个公道。</p></li>
<li><p>巴菲特说在他四十多年的投资生衙中，只有靠十二个投资决策，造就他今日与众不同的地位。</p></li>
<li><p>许多人盲目投资，从某方面来说等于是通宵玩牌，但却从未曾看清楚自己手中的牌。</p></li>
<li><p>因为我把自己当成是企业的经营者，所以我成为更优秀的投资人；而因为我把自己当成是投资人，所以我成为更优秀的企业经营者。</p></li>
<li><p>没有公式能判定股票的真正价值，唯一方法是彻底了解这家公司。</p></li>
<li><p>风险是来自于你不知道你在做什么。</p></li>
<li><p>只有退潮时，你才知道谁是在光着身子游泳。唯有当潮水退去，才知道谁在裸泳。</p></li>
<li><p>我想我不会投资黄金，因为我看不出将这种金属从南非的地底挖出，再把它放到福克斯堡的金库中有何意义。</p></li>
<li><p>价值投资不能保证我们盈利，但是价值投资给我们提供了走向真正成功的唯一机会。</p></li>
<li><p>我承认，我和别人一样有种渴望。渴望干点什么，特别是在无事可干的时候。（巴菲特批评自己在航空业投资的错误时说）</p></li>
<li><p>如果你是投资者，你所关注的就是资产——在我们这里是指公司——未来的发展变化。如果你是投机者，你主要预测独立于公司的价格变化。</p></li>
<li><p>投资成功与否并非取决于你了解的东西，而在于你能否老老实实地承认你所不知道的东西。投资人并不需要做对很多事情，重要的是不要犯重大的错误。成功的关键是投资者如何把一些平凡的事，做得极不平凡。</p></li>
<li><p>用亏损概率乘以可能亏损的数量，再用收益概率乘以可能收益的数量，最后用后者减去前者。这就是我们一直试图做的方法。这个算法并不完美，但事情就这么简单。</p></li>
<li><p>如果你给我一把枪，弹膛里一千个甚至一百万个位置，然后你告诉我，里面只有一发子弹，你问我，要花多少钱，才能让我（对准自已）拉动扳机。我是不会去做的。你可以下任何注，即使我赢了，那些钱对我来说也不值一提。如果我输了，那后果是显而易见的。我对这样的游戏没有一点兴趣。可是因为头脑不清楚，总有人犯这样的错……用对你重要的东西去冒险赢得对你并不重要的东西，简直无可理喻，即使你成功的概率是100比1，或1000比1。</p></li>
</ul>


<h4>价值投资</h4>

<ul>
<li><p>成功的秘诀有三条：第一，尽量避免风险，保住本金；第二，尽量避免风险，保住本金；第三，坚决牢记第一、第二条。</p></li>
<li><p>当我和查尔斯买下一种股票时，我们头脑中既没有考虑到出手的时间也没有考虑过出手的价位。</p></li>
<li><p>可口可乐在1890年时整个公司大约值2000美元今天它的市值为500亿美元。如某个人在1890年时买该公司股票时，有人可能会对他说：“我们将会有两次世界大战，会有1907年的大崩盘。是不是最好等一等？”我们不能犯这个错误。</p></li>
</ul>


<p>*你要做的事情是按低于企业内在价值的价格购买一家企业的股票，如该企业管理层诚实可靠、有能力，那么你就永远持有这些股票。</p>

<ul>
<li><p>不要做低回报率的生意。时间是好生意的朋友，却是坏生意的敌人。如果你陷在糟糕的生意里太久的话，你的结果也一定会糟糕，即使你的买入价很便宜。如果你在一桩好生意里，即使你开始多付了一点额外的成本，如果你做的足够久的话，你的回报一定是可观的。</p></li>
<li><p>人们买股票，根据第二天早上股票价格的涨跌，决定他们的投资是否正确，这简直是扯淡。</p></li>
<li><p>想要在股市从事波段操作是神做的事，不是人做的事。</p></li>
<li><p>人们习惯把每天短线进出股市的投机客称之为投资人，就好像大家把不断发生一夜情的爱情骗子当成浪漫情人一样。</p></li>
<li><p>如果能从历史推测未来，那么最富有的人都是图书管理员。</p></li>
<li><p>短期股市的预测是毒药，应该把它摆在最安全的地方，远离儿童以及那些在股市中的行为像小孩般幼稚的投资人。</p></li>
<li><p>我们偏爱的持股期限是永远。</p></li>
<li><p>你不会每年都更换房子、孩子和老婆。为什么要卖出公司（股票）呢？</p></li>
<li><p>短线投机等于就即将发生的事情进行赌博。如果你运用大量的资金进行短线投机，有可能血本无归。</p></li>
<li><p>希望你不要认为自己拥有的股票仅仅是一纸价格每天都在变动的凭证，而且一旦某种经济事件或政治事件使你紧张不安就会成为你抛售的候选对象。相反，我希望你将自己想象成为公司的所有者之一，对这家企业你愿意无限期的投资,就像你与家庭中的其他成员合伙拥有的一个农场或一套公寓。</p></li>
<li><p>如果我们有坚定的长期投资期望,那么短期的价格波动对我们来说就毫无意义,除非它们能够让我们有机会以更便宜的价格增加股份。</p></li>
<li><p>必须要忍受偏离你的指导方针的诱惑：如果你不愿意拥有一家公司十年,那就不要考虑拥有它十分钟。</p></li>
</ul>


<h4>行业与公司</h4>

<ul>
<li><p>你应该选择投资一些连笨蛋都会经营的企业，因为总有一天这些企业会落入笨蛋的手中。</p></li>
<li><p>当一个经历辉煌的经营阶层遇到一个逐渐没落的夕阳工业，往往是后者占了上风。</p></li>
<li><p>所谓有“转机”的公司，最后很少有成功的案例，与其把时间和精力花在购买价廉的烂公司上，还不如以公道的价格投资一些物美的企业。</p></li>
<li><p>经验显示，能够创造盈余新高的企业，现在做生意的方式通常与其五年前甚至十年前没有多大的差异。</p></li>
<li><p>我们判断一家公司经营的好坏，取决于其净资产收益率（排除不当的财务杠杆或会计做帐），而非每股收益的成长与否，因为即使把钱固定存在银行不动，也能达到象后者一样的目的。</p></li>
</ul>


<p>*（巴菲特反对股票分割配股，他甚至半开玩笑地在朋友的生日贺卡上写到）祝你活到伯克希尔分割股票之时。</p>

<p>*（在购并国际乳品公司时巴菲特说到）我们把钱摆在吃得到的地方。</p>

<p>*（巴菲特在1985年结束伯克希尔纺织部门营运时，解释道）一只能数到十的马是只了不起的马，却不是了不起的数学家，同样的一家能够合理运用资金的纺织公司是一家了不起的纺织公司，但却不是什么了不起的企业。</p>

<ul>
<li><p>如果我们雇用一堆比我们矮小的人，那么我们会变成一堆侏儒，但相反地若我们雇用一堆比我们高大的人，那么我们终将变成一群巨人。</p></li>
<li><p>寻找超级明星——给我们提供了走向成功的唯一机会。</p></li>
<li><p>一个二流的企业最有可能仍旧是二流的企业，而投资人的结果也可能是二流的。</p></li>
<li><p>我们的投资方式只是与我们的个性及我们想要的生活方式相适应,为了这个原因,我们宁愿与我们非常喜欢与敬重的人联手获得回报X，也不愿意通过那些令人乏味或讨厌的人改变这些关系而实现110％的X。</p></li>
<li><p>我们的目标是使我们持股合伙人的利润来自于公司，而不是其他共有者的愚蠢行为。</p></li>
<li><p>对于购并的对象，我们偏爱那些会“产生现金”而非“消化现金”的公司。</p></li>
<li><p>与这群“乐在其中”并以像老板一样心态经营公司的专业经理人在一起工作真是一种享受。</p></li>
<li><p>依我们过去的经验显示，要“找到”一家好的保险公司并不容易，但要“创立”一家更难。</p></li>
<li><p>如何去维护股东最大的权益，不仅是监督一家企业最重要的项目，也是一个理想的管理团队首要之考量。</p></li>
<li><p>喜斯糖果会让吉列公司旗下的欧乐B牙刷销路更好。</p></li>
<li><p>创造营业收益所需的时间，通常不大可能与行星绕太阳一周的时间相吻合。</p></li>
<li><p>一份强势报纸的经济实力是无与伦比的，也是世上最强势的经济力量之一。</p></li>
<li><p>一家典型的报社可将旗下发行报纸售价调高一倍，而仍保有百分之九十的读者。</p></li>
<li><p>所谓的消费者特许权是指大家偏爱而愿意付额外的代价购买某个牌子的产品。</p></li>
<li><p>如果你给我一千亿美金要我把可口可乐打倒，即使我的心可能会很痛，我还是会将钱原封不动的退还。</p></li>
<li><p>可口可乐与吉列刮胡刀是世界上最好的两家公司。</p></li>
<li><p>评估一个人时，你必须看准其三项特质:正直、智力与活力，若缺乏第一项，后面两项可能会把你害惨。</p></li>
</ul>


<p>*（对于联邦住宅抵押贷款公司Freddie Mac的看法）双独占仅次于垄断。</p>

<ul>
<li><p>你能对一条鱼解释在陆上行走的滋味吗?在陆地上生活一天的真实感觉，胜过以言语解释它一千年，而实地亲身去经营企业也是如此。</p></li>
<li><p>所谓拥有特许权的事业，是指那些可以轻易提高价格，且只需额外多投入一些资金，便可增加销售量与市场占有率的企业。</p></li>
<li><p>香烟是一个相当理想的行业，制造成本只要一分钱，但售价却高达一块钱，消费者会上瘾，而且忠诚度非常的高。</p></li>
<li><p>有的企业有高耸的护城河，里头还有凶猛的鳄鱼、海盗与鲨鱼守护着，这才是你应该投资的公司。</p></li>
</ul>


<p>*（对于员工认股选择权的滥用，巴菲特相当不能认同，他说：）如果选择权不是对员工的一种报酬，那它算是什么? 如果报酬不算是一种费用，那它又是什么? 如果费用不列入损益表中，那它又应该摆在那里?
不投资科技股绝对不是迷信不迷信的问题。</p>

<ul>
<li><p>我们充分了解科技为整个社会所带来的便利与改变，只是没有人能预测往后十年这些科技公司会变怎样，我常跟比尔盖兹及安迪葛洛夫在一起，他们也不敢保证。</p></li>
<li><p>经验表明，经营盈利能力最好的企业，经常是那些现在的经营方式与5年前甚至10年前几乎完全相同的企业。而一家公司如果经常发生重大变化，就是可能会因此经常遭受重大失误。推而广之，在一块总是动荡不安的经济土地之上，是不太可能建造一座固若金汤的城堡似的经济特许权，而这样的经济特许权正是企业持续取得超额利润的关键所在。</p></li>
<li><p>良好的管理记录与其说是你很有效率，倒不如说是因为你上了哪条船。当有着辉煌名声的管理人员要去对付前程黯淡、管理混乱、声名狼藉的公司时，不变的只会是公司的名声。如果你发现自己在一艘长期漏水的船上，那么造一艘新船要比补漏洞有效得多。优秀的骑士会在好马，而不是衰弱的老马上充分发挥。我对此事的观点从未改变。</p></li>
</ul>


<h4>安全边际</h4>

<ul>
<li><p>架设桥梁时，你坚持载重量为3万磅，但你只准许1万磅的卡车穿梭其间。相同的原则也适用于投资领域。——格雷厄姆-多德都市的超级投资者们－巴菲特1984哥伦比亚大学的演讲</p></li>
<li><p>投资成功的关键是在一家好公司的市场价格相对于它的内在商业价值大打折扣时买入其股份。内在价值是一个非常重要的概念,它为评估投资和企业的相对吸引力提供了唯一的逻辑手段。内在价值的定义很简单：它是一家企业在其余下的寿命史中可以产生的现金的折现值。</p></li>
<li><p>我认为投资专业的学生只需要两门教授得当的课堂：如何评估一家公司,以及如何考虑市场价格。</p></li>
</ul>


<h4>市场</h4>

<ul>
<li><p>在市场贪婪时恐惧，在市场恐惧时贪婪</p></li>
<li><p>每一个泡沫都有一根针在等着。当两者最终相遇，新一波的投资者会学到华尔街一条古老的教训：当投机看起来轻而易举的时候最危险。</p></li>
<li><p>（对于完全市场效率学说巴菲特完全不能认同，他反而感谢那些相信这种鬼话的机构投资人，让他能够占尽便宜，他说）我们实在欠提出这种理论的学者太多了，就好比当我们在参加桥牌、西洋棋或是选股等斗智的竞赛中，对手却被教练告知思考是白费力气的一件事。</p></li>
<li><p>市场先生是你的仆人，而不是你的向导。</p></li>
<li><p>如果任何一个人准备去做任何一件蠢事的时候，股市在那里，仅仅是作一个参考值而存在。当我们投资于股票的时候，我们也是投资于商业。</p></li>
<li><p>对我来说，股市是根本不存在的。要说其存在，那也只是一个让某些人出丑的地方。</p></li>
<li><p>如果你不能确定你远比“市场先生”更加了解你的公司并能够正确估价，那么你就不能参加游戏。就像他们在纸牌游戏中说的那样，“如果你不能玩上30分钟，而且不知道谁是替死鬼，那么你就是替死鬼。”</p></li>
<li><p>我从未指望在股市中赚钱。我会设想股市在隔天关闭而在5年后开市。</p></li>
<li><p>相信有效市场投资就好比在打桥牌时认为不需看牌一样……如果市场总是有效率的，我将会流落街头，沿街乞讨。</p></li>
<li><p>我们一直觉得股市预测的惟一价值在于让算命先生过得体面一点。</p></li>
<li><p>我们欢迎市场下跌，因为它使我们能以新的、令人感到恐慌的便宜价格拣到更多的股票。</p></li>
<li><p>投资者应考虑企业的长期发展,而不是股票市场的短期前景。价格最终将取决于未来的收益.在投资过程中如同棒球运动中那样,要想让记分牌不断翻滚,你就必须盯着球场而不是记分牌。</p></li>
<li><p>我不认为包含我自己本身在内能够“成功”地预测股市短期间的波动。</p></li>
<li><p>被网络公司引诱的投资人就好像参加舞会的灰姑娘一样，没有在午夜的期限之前赶紧离开，结果漂亮的马车又变回南瓜。不过最大的问题在于，这场舞会上的时钟并没有指针。</p></li>
<li><p>依我们过去的经验显示，从公开市场所买进部份股权的价格远比整笔购并所谈的价格要低的许多。</p></li>
<li><p>我们从未想到要预估股市未来的走势。</p></li>
</ul>


<p>*（当1988年波克夏股票在纽约证券交易所挂牌上市时，巴菲特半开玩笑地对经纪商说）假如你从今天起在两年内能成交一笔伯克希尔的股票，你就算是成功了。</p>

<ul>
<li><p>买股票时，应该假设明天开始股市要休市3ー5年。</p></li>
<li><p>当一些大企业暂时出现危机或股市下跌，出现有利可图的交易价格时，应该毫不犹豫买进它们的股票。</p></li>
</ul>


<h4>伯克希尔</h4>

<ul>
<li><p>我非常热爱我的工作，每天早上去上班时，都会觉得自己好像是要到西斯汀教堂作壁画一样。（注：米开朗基罗名画“最后的审判”完成处）</p></li>
<li><p>我们的集团总部占地仅1,500平方呎，（约合42坪左右）总共只有十二人，刚好可以组一只篮球队。（波克夏目前有16.8个人，一个兼职会计每周工作四天）</p></li>
<li><p>伯克希尔有两种低成本且无风险的资金来源：应付所得税与保险浮存金。</p></li>
<li><p>尽管我们的组织登记为公司，但我们是以合伙的心态来经营。</p></li>
<li><p>一般共同基金的管理费用是百分之一点二五，我们则只有万分之五。</p></li>
<li><p>四十五年前我看到机会却没什么钱，四十五年后我有钱却找不到机会。</p></li>
<li><p>我们自给自足。</p></li>
<li><p>（巴菲特在1985年结束波克夏纺织部门营运时，曾解释道）我们不会因为想要将企业的获利数字增加一个百分点，便结束比较不赚钱的事业，但同时我们也觉得只因公司非常赚钱便无条件去支持一项完全不具前景的投资的作法不太妥当，亚当史密斯一定不赞同我第一项的看法，而卡尔马克斯却又会反对我第二项见解，而采行中庸之道是惟一能让我感到安心的作法。</p></li>
<li><p>在伯克希尔我们不用去告诉一个打击率四成的选手如何挥棒。</p></li>
<li><p>（对于购并所需资金，伯克希尔随时作好万全准备，巴菲特说）如果你想要打中罕见且移动迅速的大象，那么你应该随时把枪带在身上。</p></li>
<li><p>伯克希尔就像是商业界的大都会美术馆，我们偏爱收集当代最伟大的企业。</p></li>
</ul>


<h4>其他</h4>

<ul>
<li><p>信誉可能需要花一辈子的时间才能建立，但只要五分钟便足以摧毁之。</p></li>
<li><p>桥牌是最好的脑力运动，你每十分钟就会看到新局面，在股市同样是运用理性来作决定，桥牌就是一种权衡盈亏比率的游戏。</p></li>
<li><p>裹着神秘面纱的投资技巧显然对投资建议提供者有利。毕竟，庸医仅凭建议你“吃两片阿斯匹林”就攫取了多少名声和财富。</p></li>
<li><p>从预言中你可以得知许多预言家的信息，但对未来却一无所获。（11月21日名言）</p></li>
<li><p>华尔街是惟一的坐劳斯·莱斯的人向那些乘坐地铁的人征询意见的地方。</p></li>
<li><p>（虽然许多人包括华尔街人士，都密切注意巴菲特的一举一动，但他自己却谦逊地说）我曾刻意地注意自己的”一举一动”，不过实在是不怎么样。</p></li>
<li><p>（有人问巴菲特预计什么时后要退休，他回答）大约在我死后五到十年左右。</p></li>
<li><p>（有人问巴菲特死后，其所投资的公司会有什么影响，他回答）可口可乐短期间的销售量可能会爆增，因为我打算在陪葬的飞机里塞满可口可乐。</p></li>
<li><p>（对于伯克希尔惟一的奢侈品ー个人专机无议号，巴菲特说）只要我一死，伯克希尔的账面盈余立刻可增加一百万，因为查理无视于我希望与之同葬的心愿，隔天一定马上把飞机处理掉。</p></li>
<li><p>有生之年我都会继续经营伯克希尔，之后我可能会透过降神会工作。</p></li>
<li><p>（在购并General RE公司后，卖掉其所持有获利不菲价值四十六亿美金的美国零息公债后，债券仍持续大涨时，巴菲特淡淡地表示）我们投入的早，不过卖得更早了一点。</p></li>
<li><p>（有一回巴菲特在地上看到一毛钱，他弯下腰拾起这枚硬币，当时所有在场的人都惊讶不已，只见他说）这是另一个十亿美元的开始。</p></li>
<li><p>（一位哥伦比亚大学的学生问到巴菲特关于投资美国航空的原因，他说）对啊!我的心理医生也问我相同的问题。</p></li>
<li><p>（在成功撮合首都公司与ABC合并后，巴菲特说）我担心恩师葛拉汉会从棺材里爬出来为我这一投资计划喝采。</p></li>
<li><p>（1950年代巴菲特花了一百五十元去上卡内基课程，他说这么做）不是为了让我在演讲时膝盖不会发抖，而是要学会如何在膝盖发抖时，还能继续演讲。</p></li>
<li><p>人，聪明才智其实差不多，重要的是，你能不能把你要做的目标，化身成你每天做它的习惯。</p></li>
<li><p>不要用信用卡。要对自己投资。</p></li>
<li><p>不是钱造人，而是人造钱。</p></li>
<li><p>过自己的生活，越简单越好。</p></li>
<li><p>别追求名牌，只穿让自己感觉舒服的衣服。</p></li>
<li><p>别把钱浪费在不必要的事物上，要花在真正需要的地方。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
