<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Living a Simple Life is a Happy Life]]></title>
  <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://brain-zhang.github.io/"/>
  <updated>2022-08-15T16:58:10+08:00</updated>
  <id>https://brain-zhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[brain-zhang]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[复利是世界第八大奇迹-爱因斯坦真的说过这句话吗?]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/fu-li-shi-shi-jie-di-ba-da-qi-ji-ai-yin-si-tan-zhen-de-shuo-guo-zhe-ju-hua-ma/"/>
    <updated>2019-06-22T18:40:38+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/fu-li-shi-shi-jie-di-ba-da-qi-ji-ai-yin-si-tan-zhen-de-shuo-guo-zhe-ju-hua-ma</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>爱因斯坦说:”复利是世界第八大奇迹”，这句话随处可见于各类理财鸡汤文中，甚至巴菲特也在纪录片中转述过这句话，但是挺奇怪的，爱因斯坦究竟是在何种情况下说出这句“名言”？</p>

<!-- more -->

<p>遍寻Google，发现只有一个地方比较详细的考证了这个事情:</p>

<p>https://skeptics.stackexchange.com/questions/25330/did-einstein-ever-remark-on-compound-interest</p>

<h4 id="section">第一个比较权威的引证来自于《纽约时报》1983年的一期，里面有这么一段:</h4>

<blockquote>
  <p>Asked once what the greatest invention of all times was,Albert Einstein is said to have replied, ‘‘compound interest.’‘His playful sense of humor and other aspects of his personality -as well as his genius - form the subject of a bus tour Sunday to the Institute for Advanced Study at Princeton, N.J., where the physicist worked during the last 20 years of his life</p>
</blockquote>

<p>看样子好像是爱因斯坦出来参观旅游至哪里的时候，幽默回答某个媒体人士的梗；毕竟当时是名人，媒体也不会一直问物理学，就像大家追着问巴菲特比特币一样; </p>

<h4 id="bank-performance-annual-warren-gorham--lamont-1978-p509">第二个比较早的引证来自于1978年的 Bank Performance Annual, Warren, Gorham &amp; Lamont, 1978, p509:</h4>

<p>这个就很直白了，有人问投资啥比较好，爱因斯坦就幽默了一把：“复利”</p>

<p>但是爱因斯坦逝世于1955年，都隔了30多年了还有人去引证这种“小故事”可信度也太低了，类似于知乎上到处都是”鲁迅先生说~~~”</p>

<h4 id="the-american-mathematical-monthly-vol-46-no-9-nov-1939-p595">最近的最靠谱的引用来自于The American Mathematical Monthly, Vol. 46, No. 9, Nov., 1939, p595</h4>

<p>貌似是当时的数学刊物征集读者问题，然后爱因斯坦对某个数学题的解法发表了评论，并表示这道题更好的解法是“复利”综上所述，怎么也找不到爱因斯坦说“复利是世界第八大奇迹”这句话的原梗。</p>

<p>“以讹传讹”可能就是当今各种“xxx曾经说过”的诠释吧。</p>

<p>等待更多资料补充。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[货币是泡沫?]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/huo-bi-shi-pao-mo/"/>
    <updated>2019-06-22T18:31:19+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/huo-bi-shi-pao-mo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>诺贝尔经济学奖得主「托马斯·萨金特」的话：客观来说，所有货币都是泡沫？</p>

<p>萨金特教授解释道：</p>

<blockquote>
  <p>“客观来说，所有货币都是泡沫，因为当一种资产交易价格高于基础价值时候就是一种泡沫。我给你一美元，虽然它就是一张纸，但是因为你我承认其交换价值，使得这个价值得以维系。一旦有人不认同了，价值共识链条也将断裂。”</p>
</blockquote>

<p>https://36kr.com/p/5164521</p>

<!-- more -->

<p>关键是”货币”、”泡沫”很难量化。</p>

<p>货币脱胎于商品，但是成为一般等价物之后，就丧失大部分的商品价值，变成纯粹的价格标签。</p>

<p>现在各国发行的纸币基础就是这个国家的信用，假如国破家亡，这些货币将会飞速贬值，这也是可以预见的。</p>

<p>某一国家的货币价格实际上就是这个国家长期信用的折现值。</p>

<p>问题是世界上没有一种方法能用来衡量某一国家的长期信用折现值有多大，而且货币的发行、经济的兴衰完全无法预测。</p>

<p>但是有一点可以保证，没有万世不灭的国家；从长久的尺度来说，一个国家必然灭亡，如果人均寿命远远超过一个国家货币的平均寿命，那么可以称之为泡沫。比如几十年前我们的粮票，本质上也是一种货币，持有粮票的人可能做梦也不会想到说废弃就废弃；但是有很多人家积攒的粮票来不及兑换，就变废纸了：从这方面看，粮票确实是个泡沫，而且直到废止(泡沫破灭)的那一刻，才确认是一个泡沫。</p>

<p>所以可以把货币存在的基础看作是人们无可奈何的选择：人们知道早晚有一天会变成废纸，但这个早晚可能持续几十年，并且迄今为止没有更好的选择：贵金属由于其物理上的局限性无法承担信用交换的职责，利害权衡之下现有的货币制度还是可以接受的。</p>

<p>这种现象放在任何一个高估的资产上面都是成立的，比如大家都知道房价是个泡沫，肯定会跌，但是要是100年之后才跌呢？泡沫是破了，但是和我有什么关系！？</p>

<p>然后衍生到数字货币。我们说数字货币这个东西有点像是宗教，他是建立在数学及信息技术基础上的。如果你愿意，也可以把它看成是一种邪教组织：吸引的小部分核心教众是相信数理逻辑甚于国家信用的一小撮人，其它的都是投机赌博传销企图蹭一把油水的人~~~</p>

<p>那么结论就很清晰了：</p>

<ol>
  <li>数字货币在初期是一种信用抢占器，他的竞争对手是传统世界里面信用缺失的行业；比如博彩、保险、黑市、洗钱、某些投机行业等，这些行业本身及其需要信用的保证，但传统的金融手段无法提供这种保证；所以我们现在看到的是场子里面骗子横行，正说明了数字货币正以强大的吸力吸引传统诈骗行业从业人员</li>
  <li>数字货币第二步的竞争对手是某些信用非常弱小的国家的法币，比如委内瑞拉、津巴布韦等等；这些国家维持泡沫的能力比较弱，所以很容易受攻击</li>
  <li>数字货币第三步的竞争对手是贵金属，当其证明自己的信用吸纳能力超过一些国家的法币之后，这个系统就变成了一个正反馈–他会源源不断的吸纳信用提升价值，然后会吸引更多教众加入其中，这一点非常像传销。但是比传销更高明的是它的核心模式可能会持续非常非常久远的时间</li>
  <li>到底能持续多久远呢？这其实取决于人们的理智和贪婪的比例；一旦进入到泡沫正反馈的快车道，我挺悲观的，毕竟人的贪婪是无度的；当风潮来临时，能守住清明，抵住诱惑不动的人其实很少，所以我觉得数字货币很有可能发展到下一阶段，就是跟非常强势的国家货币竞争了；到了这一步，可能就不是简单的经济问题了，而是主权争夺，这个阶段可能会有围绕意识形态的战争、国家独立、个人建国、卫星劫持以维持系统运转等等等等</li>
  <li>最后，抢占所有的信用高地之后，就看数字货币本身能不能维系、甚至创造信用了，这一点不好预测</li>
</ol>

<h4 id="section">如果从千年的尺度来看，除了贵金属，毫无疑问所有货币都是泡沫。</h4>

<h4 id="section-1">如果从百年的尺度来看，大部分国家的货币是泡沫。</h4>

<h4 id="section-2">如果以十年的尺度来看，也有不少国家的货币寿命小于这个时间的。</h4>

<p>最后，比特币已经运转了10年，还能持续多少年呢？这是个很有意思的问题。</p>

<p>只要没有归零，还有全节点运转，就很难说是泡沫破灭。让我们拭目以待吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于货币的历史传说]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/guan-yu-huo-bi-de-li-shi-chuan-shuo/"/>
    <updated>2019-06-22T16:50:46+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/guan-yu-huo-bi-de-li-shi-chuan-shuo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="section"><人类货币史 /></h5>

<p>https://book.douban.com/subject/27018212/</p>

<!-- more -->

<p>是的，人类社会发明了货币，但至今为止没有谁能宣称自己完全搞明白了这个东西。</p>

<p>可以跟&lt; 三千年来谁铸币&gt;以及&lt; 货币的祸害&gt; 结合起来读，这本书主要描述了历史上的一些货币趣闻，对其意义和作用倒也没有长篇大论，毫无疑问是谦虚明智的做法。</p>

<p>记录一些小tips吧：</p>

<p>==================================</p>

<h4 id="section-1">历史上曾被用作货币的物品有:</h4>

<p>● 贵金属制成的条状物（例如古代美索不达米亚、现代的国家中央银行）</p>

<p>● 盐［盐在北非、中国和地中海地区都是用于保存食物、增加风味的重要商品，曾一度充当货币；“salary”（薪水）一词源于拉丁词语sal，代表salt，意为“盐”］</p>

<p>● 牛［例如在古印度和古代非洲。“pecuniary”（金钱的）一词源于拉丁词语pecus，即“cattle”（牛）；“capital”（资本）一词源于拉丁词语capita，即“head”（头）；印度货币卢比源于rupa，即“head of cattle”（一头牛）］</p>

<p>● 奴隶（例如古罗马、古希腊、现代印度的部分地方）</p>

<p>● 可可豆、纺织物（古代墨西哥）</p>

<p>● 玛瑙贝壳（古代中国、马尔代夫）</p>

<p>● 珠子（用于非洲奴隶贸易）</p>

<p>● 羽毛（圣克鲁斯群岛、所罗门群岛）</p>

<p>● 犬牙（巴布亚新几内亚）</p>

<p>● 鲸牙（斐济）</p>

<p>● 巨型、难以移动的石盘［太平洋雅浦（Yap）岛］</p>

<p>● 刀或其他工具（非洲部分地区）</p>

<p>● 铁戒指和手镯（非洲部分地区）</p>

<p>● 铜棒［西非的蒂夫（Tiv）族］</p>

<p>● 啄木鸟头皮［加州腹地的卡罗克（Karok）人］</p>

<p>● 人头骨（苏门答腊岛）</p>

<p>● 赌场筹码［19世纪暹罗（泰国）的一些城市］</p>

<p>● 贝壳念珠珠串（美国殖民地）</p>

<p>● 烟草或库存烟草的收据（美国殖民地）</p>

<p>● 香烟（战俘集中营、战后的德国、现代监狱——香烟不受通胀影响，因为一旦价值暴跌，就会被人们立即使用）</p>

<p>● 碳排放信用额</p>

<p>● 二进制信息（例如比特币）</p>

<h4 id="section-2">关于货币的那些字眼：</h4>

<p>公元前300年左右，在罗马，铸币最初在朱诺·墨涅塔（Juno Moneta）的神庙里铸造。墨涅塔是负责庇护金钱的女神，墨涅塔也是“钱”（money）一词的词源。</p>

<p>贝类在历史上曾长期充当过货币的角色， 在汉字中，一般与钱财有关的字，全和贝有关：贡 财 败 贬 贩 贯 货 贫 贪 购 贮 账 贵 费 贰 贷 贺…； 在英文中，我们最熟悉的就是shell out了。</p>

<h4 id="section-3">货币的起源：</h4>

<p>在 1990 年代晚期，考古学家 Stanley Ambrose 发现，在肯尼亚大裂谷的一座石头掩体中，藏着一些用鸵鸟蛋壳和贝壳碎片制成的项链。他们用（40Ar/42Ar）的氩测年法，将项链的年代确定为至少 4 万年前 。在西班牙发现的动物牙齿串珠也可以被追溯到这个年代 。在黎巴嫩（Lebanon）也发现了位于旧石器时代早期的穿孔贝壳。最近，（预备作为串珠）的完整贝壳，在南非的 Blombos 洞穴被发现，可以推前到距今 7 万 5 千年前！</p>

<p>现代考古学所发掘的最早的岩画，当属阿尔塔米拉洞；距今35000年左右，这被认为是人类艺术的开端；而文字的传播就更晚了；从这方面来看，货币其实是人类最早的语言、文化乃至艺术开端。</p>

<h4 id="section-4">铸币细节：</h4>

<p>通读我们提到的这三本货币史，我们发现了一个很有意思的细节：</p>

<p>早期中国的金属铸币都是带孔的，这很容易理解–古人需要用绳子串起来方便携带，所以我们的成语中才会有”腰缠万贯”这种词；而到了近代机制铸币，采用的是冲压铸币法，机器打孔导致良品率下降，而纸币开始风行，所以我们现代的硬币基本上都没有孔了；</p>

<p>国外铸币从古罗马时期开始，貌似他们的金银铸币没有打孔的习惯，这应该是铸造工艺的限制；</p>

<p>最有意思的是，能不能打孔，其实是筛选贝类货币的重要因素！早期的加工工艺粗糙，要求贝类有足够的坚韧度才能打孔，所以并不是所有的贝类都能做货币的；</p>

<p>英格兰在 17 世纪殖民美洲之时， 他们同当地的原住民交易，仍然入乡随俗，使用贝壳货币；有个描述特别有意思：</p>

<blockquote>
  <p>美洲的印第安人使用货币已有上千年历史，而且事实证明这些货币对初来乍到的欧洲人非常有用——就除了那些怀着 “印着大人物头像才是真钱” 偏见的人。最糟糕的是，这些新英格兰地区的原住民既不用金，也不用银，他们用的是生活环境中可见到的最合适的材料——猎物骨头中可长期保存的部分。具体一点来说就是用 venus mercenaria 等硬壳蚌类的壳做成的串珠（wampum），串成项坠。  -串珠项链。交易过程中，人们会点出珠子的数目、取出来并串到新项链上。美洲原住民的串珠有时候也会被串成腰带或其它有纪念或仪式意义的东西，表明财富或者对一些条约的承诺。-</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>这些蚌类在大海里才能找到，但这些串珠却远播内陆。美洲大陆的各个部落中都可以找到各种各样的贝壳货币。易洛魁人（Iriquois）从未到蚌类栖息地去搞过事情，他们所收集到的串珠财宝却冠于所有部落 。只有少数几个部落，比如 Narragansett 人，才精于制造串珠，但几百个部落（大多都是 狩猎-采集 部落）都以串珠为货币。串珠项链的长度有很大差别，而串珠的数量与项链长度成比例。项链也总可以剪断或串联形成与商品价格相应的长度。</p>
</blockquote>

<p>呵呵，这就是项链的起源；今天我们赞美这种装饰品的华丽和艺术美感，其中有多少是从原始的”财迷崇拜”心理传承下来的呢？</p>

<p>另外，在货币上打孔将其穿起来这个动作具有深远的意义！你知道我在说什么，就是现在所谓的区块链技术–同样是用一个HASH值将所有的Block穿起来；人类历史发展了上万年，在电子世代重新发明一样东西，所考虑的事情同几万年前没有什么两样，这算不算是一种惊人的巧合呢？</p>

<h4 id="section-5">关于货币的幻觉:</h4>

<p>弗里德曼的<货币的祸害>同样是一本妙书，他开篇介绍的Yap（雅浦岛）的石币系统实在太有意思了；里面他记述了人类对于财富的度量其实不过是一种幻觉！这种幻觉的顶峰，无疑是现代的黄金储备系统。</货币的祸害></p>

<p>我们都知道世界上最大的金库是在 下曼哈顿区(或者翻译为“曼哈顿下城”)街道下方80英尺深的地方，属于美联储；各国的财富都储藏在这里；<货币的祸害>中记述了一个不可思议到可笑的故事：</货币的祸害></p>

<blockquote>
  <p>1932—1933年，法兰西银行害怕美国不再钉住金本位，不再按一盎司黄金兑换20.67美元的传统价格兑换黄金。于是，法兰西银行要求纽约联邦储备银行将它存在美国的大部分美元资产，转换成黄金。为了避免将黄金装船从海上运走，法兰西银行要求联邦储备银行把黄金存到法兰西银行的会计账簿上。作为一种回应，联邦储备银行的官员来到了金库，将与那笔资产等量的金锭放入了另外几个抽屉中，并且在这几个抽屉上贴了标签或是做了记号，以表明这个抽屉里的东西是法国的财产。这样，这些抽屉就像德国人在石头上做标记一样，也有可能“用黑色笔画一个十字”来标记。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>后来的结果是，财经报纸用头条报道了这件关于“黄金的损失”以及对美国金融体系的威胁等等诸如此类的消息。美国的黄金储备开始减少，法国的黄金储备则在增加。市场认为美元走软，法郎走强。这种因法国向美国兑换黄金而造成的所谓黄金流失，是最终导致1933年银行业恐慌的众多因素之一。
联邦储备银行的看法，即由于在自己的地下室里的抽屉上做了一些标记，美元就处于一个疲软的货币地位，与雅浦岛民的看法，即由于别人在他们的石币上做了一些记号，他们就变得比以前穷了，不是异曲而同工吗？或者说，在法兰西银行的看法与雅浦家族的信念之间，即由于3000多英里以外的一个地下室里数个抽屉上的标记，法国的货币地位即增强了，与由于数百英里以外的水底下的一块石头，雅浦的家族就富裕了的看法之间，有什么真正的区别吗？就此而言，有多少人会对我们认为现存的构成自己财富的大多数东西，具有实实在在的确切的把握？我们所拥有的多数似乎是财富的东西都记录在银行的账簿上，财产要由一张称为股票的纸来确定。</p>
</blockquote>

<p>货币是一种神秘奇妙的发明，它关乎信用、权力、与时间的博弈，人的幻想，秩序，疯狂，稳定，跟我们的社会紧紧缠绕在一起。</p>

<p>引自：</p>

<p>https://nakamotoinstitute.org/shelling-out/ </p>

<p>https://book.douban.com/subject/30426677/ </p>

<p>https://book.douban.com/subject/1860877/ </p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读<投资者的心灵修炼>随想]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/du-tou-zi-zhe-de-xin-ling-xiu-lian-sui-xiang/"/>
    <updated>2019-06-22T16:48:28+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2019/06/22/du-tou-zi-zhe-de-xin-ling-xiu-lian-sui-xiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="section"><投资者的心灵修炼 /></h4>

<p>https://book.douban.com/subject/27079024/</p>

<!-- more -->

<p>大多数人都没有意识到的一个事实是：投资最重要的不是智商，而是情商。</p>

<p>金融市场的投资到底有多难，看看书中序言专家的总结：</p>

<blockquote>
  <p>它需要洞悉市场在泡沫膨胀与破裂的长周期循环中处在哪个阶段，需要有一套可靠的与中短线不确定性进行“试错博弈”的方法体系，需要在第一时间对纷繁的噪声和有用信息做出鉴别，需要独立挖掘和洞悉别人看不到的重要因素，需要区别统计上的相关性与真正的因果关系，需要及时把握主要矛盾的动态变化以避免刻舟求剑，需要构建超越世俗生活的“对”与“错”的哲学观念，甚至使自己成为超越任何一个哲学流派的哲学家，需要洞悉大众人性规律和自我人性的特点，进而从本我的弱点中分离出来并战胜它……</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>简言之，要成为金融市场成功的投资者，不仅要有一套超越大众并适应市场特性的思维方法，更要磨练出超越大众和本我弱点的“高异心性”。</p>
</blockquote>

<p>然后看看现在无处不在的各种<code>理财秘籍</code>，汗牛充栋的炒股秘策，我们普通人只会迷失在各种噪音当中……</p>

<p>巴菲特 1998年10月15日在佛罗里达大学商学院的演讲 值得我们一读再读，让我们再摘抄一下这位智慧老人的箴言：</p>

<blockquote>
  <p>各位同学，你们毕业之后未来会怎样？我简单说说我的想法。各位在这所大学能学到大量关于投资的知识，你们将拥有成功所需的知识，既然各位能坐在这里，你们也拥有成功所需的智商，你们还有成功所需的拼劲。你们大多数人都会成功地实现自己的理想。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>但是最后你到底能否成功，不只取决于你的头脑和勤奋。我简单讲一下这个道理。奥马哈有个叫彼得•基威特的人，他说他招人的时候看三点：品行、头脑和勤奋。他说一个人要是头脑聪明、勤奋努力，但品行不好，肯定是个祸害。品行不端的人，最好又懒又蠢。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>我知道各位都头脑聪明、勤奋努力，所以我今天只讲品行。为了更好地思考这个问题，我们不妨一起做个游戏。各位都是 MBA 二年级的学生，应该很了解自己周围的同学了。假设现在你可以选一个同学，买入他今后一生之内 10% 的收入。你不能选富二代，只能选靠自己奋斗的人。请各位仔细想一下，你会选班里的哪位同学，买入他今后一生之内 10% 的收入。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>你会给所有同学做个智商测试，选智商最高的吗？未必。你会选考试成绩最高的吗？未必。你会选最有拼劲的吗？不一定。因为大家都很聪明，也都很努力，我觉得你会主要考虑定性方面的因素。好好想想，你会把赌注压在谁的身上？</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>也许你会选你最有认同感的那个人，那个拥有领导能力，能把别人组织起来的人。这样的人应该是慷慨大方的、诚实正直的，他们自己做了贡献，却说是别人的功劳。我觉得让你做出决定的应该是这样的品质。找到了你最钦佩的这位同学之后，想一想他身上有哪些优秀品质，拿一张纸，把这些品质写在纸的左边。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>下面我要加大难度了。为了拥有这位同学今后一生 10% 的收入，你还要同时做空另一位同学今后一生 10% 的收入，这个更好玩。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>想想你会做空谁？你不会选智商最低的。你会想到那些招人烦的人，他们可能学成绩优秀，但你就是不想和他们打交道，不但你烦他们，别人也烦他们。为什么有人会招人烦？原因很多，这样的人可能自私自利、贪得无厌、投机取巧或者弄虚作假。类似这样的品质，你想想还有什么，请把它们写在刚才那张纸的右边。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>看看左右两边分别列出来的品质，你发现了吗？这些品质不是把橄榄球扔出 60 米，不是 10 秒钟跑完 100 米，不是相貌在全班最出众。左边的这些品质，你真想拥有的话，你可以有。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>这些是关于行为、脾气和性格的品质，是能培养出来的。在座的各位，只要你想要获得这些品质，没一个是你得不到的。再看一下右边的那些品质，那些令人生厌的品质，没一个是你非有不可的，你身上要是有，想改的话，可以改掉。大多数行为都是习惯成自然。我已经老了，但你们还年轻，想摆脱恶习，你们年轻人做起来更容易。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>常言道，习惯的枷锁，开始的时候轻的难以察觉，到后来却重的无法摆脱。这话特别在理。我在生活中见过一些人，他们有的和我年纪差不多，有的比我年轻十几二十几岁，但是他们染上了一些坏习性，把自己毁了，改也改不掉，走到哪都招人烦。他们原来不是这样的，但是习惯成自然，积累到一定程度，根本改不了了。你们还年轻，想养成什么习惯、想形成什么品格，都可以，就看你自己怎么想了。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>本•格雷厄姆，还有他之前的本•富兰克林，他们都这么做过。本•格雷厄姆十几岁的时候就观察自己周围那些令人敬佩的人，他对自己说：“我也想成为一个被别人敬佩的人，我要向他们学。”格雷厄姆发现学他敬佩的人，像他们一样为人处世，是完全做得到的。他同样观察周围遭人厌恶的人，摆脱他们身上的缺点。我建议大家把这些品质写下来，好好想想，把好品质养成习惯，最后你想买谁 10% 的收入，就会变成他。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>你已经确定拥有自己 100% 的收入，再有别人的 10%，这多好。你选择了谁，你都可以学得像他一样。
假如有一位魔法老人问我，你今后要在投资领域成为什么样的人呢？是要巴菲特那样神奇的价值投资者？是芒格那样的智慧老人？还是彼得林奇一般的一代宗师？</p>
</blockquote>

<p>我想我会回答，我希望能在这个领域成为像阿甘那样的人。</p>

<p>哈，这个世界上聪明人实在太多了。人人都不想做傻子，而事实是市场上经常是聪明人赔钱，忘掉账户的那些傻子却”傻人有傻福”。我相信，阿甘到了市场上，大概率是那个有傻福的人，为什么呢？</p>

<p>他天资不高，但有着非常好的个人品质，他宅心仁厚，简单无私，同时自强不息，坚忍不拔，大概率能成就成功和快乐的人生。就像武侠小说里面的郭靖，以中下之资登武学绝顶之境。</p>

<h5 id="section-1">我不想学聪明，我想变简单，变得”笨一点”。</h5>

<p>最令人悲哀的事实就是，所有人都是”生而就笨”的，但经过生活的种种洗礼，我们不可避免的“越来越聪明”了，而生活和市场是心理变态的虐待狂，你越聪明，他就越会设置一个更高难度让你通关，最后你发现，变聪明了并不能让通关变得更容易。</p>

<p>这个时候我们需要重新学习“怎么变得更笨”这件事，而学习变笨在大多数人看起来就是一件荒谬的事情，在生活这个虐待狂的一次次鞭策下，我们已经忘了回家的路。更悲哀的是，要想学习”变笨”，就要先变得”更聪明”：聪明到能识别我们哪些“聪明”是多余的；这真是一个解不开的线团！</p>

<p>这本书通篇很好的提醒了我们哪些“聪明”是多余的。</p>

<p>我就我现在认识最深刻的一件”多余的聪明“写在这里供大家一乐。</p>

<h3 id="section-2">谬论1：你必须择时投资以获取像样的回报:</h3>

<p>在市场上投机的人最容易进入的一个心结就是，他们看着K线图，然后开始幻想：”如果我在这个低点买入，然后在那个高点抛出~~~”</p>

<p>快醒醒吧，一个最简单最惊人的统计学结论是：即使你每次都能低买高卖，在一个长期上涨的市场里面，你获取的收益大概率不如一直拿着不放的傻瓜！</p>

<p>为什么呢？这在数学上根本不成立嘛！</p>

<p>我们把事情放简单一点，如果在一个一直上涨的市场里面，每一分钟都创新高，最优的策略是什么？</p>

<p>当然是一把买入永远不动！把投资看成是储蓄，需要钱的时候取用就可以了。你每次卖出，都是抛掉便宜筹码，将来每次买入，跟历史比较起来，都是高买低卖。</p>

<p>但是市场是涨涨跌跌的啊？我每次高点抛出之后，再在低点买入更多份额不就好了吗？</p>

<p>这就涉及到另外一个统计结论，没有人能一直正确择时，甚至都没有统计结论支持这世上是否有个人能有50%的择时正确率！</p>

<p>那么这个结论已经很明显了，如果你能在你所认为的”市场低点”买入指数，拿着不动就可以了。就是这么简单。</p>

<p>但人性的”小聪明“往往会在市场动荡的时候出来骚扰你，在你耳边撒下喀耳刻海岛海妖迷人的歌声，这个时候你大概率要为聪明付出代价！</p>

<p>但是我们又迷惑了，难道永远不卖吗？万一我需要用钱的时候正好是市场低点怎么办？</p>

<h5 id="section-3">问得好！！这就要涉及到投资的本质，即无论是投机和投资，永远是跟时间的博弈！</h5>

<p>我们首先要明确，跟时间博弈，人是永远无法胜出的。人不可避免的衰老；不论你有多么成功的业绩，多么惊人的财富积累，最终都会被时间老人收回；在时间面前，所有人都是失败者！</p>

<p>我们能做的最好结果，就是在跟时间老人的博弈棋局中，让自己每次决定的边际效用最大化，尽可能延缓失败的到来；但在这个棋局中，人生来就是被打败的！</p>

<p>任何长期投资策略往往会受到情绪的影响。诀窍在于找到一种方法，可以在你晚上安然入睡与提高长期财务目标的实现概率之间取得平衡。</p>

<p>明白这个道理，我们就坦然了，不论是低买高卖，低买低卖，高买高卖，高买低卖，只要你不去耍小聪明，就是最大的边际效用！时间老人也会尊重你这样的对手。</p>

<p>====================================================</p>

<p>就是这么一个简单的道理，我们在寻求”变笨”的道路上摔了多少跤啊，要吃多少亏，被时间老人耍多少次才能领悟到自己那点”小聪明“是多么可笑啊！</p>

<p>悲哀的是， 人性的弱点总是充满贪婪、恐惧或者是愚蠢，这是完全可以预测的，但是我们无法预测这种人性弱点的发生顺序。 人生苦短，我们不可避免的要一次次的为自己的”聪明”付出代价。</p>

<p>让我在最后描述一个我发明的隐喻吧：</p>

<blockquote>
  <p>我们每个人生下来都被安排到一场棋局当中，我们的对手是一个慈祥的时间老人。他公正无私的同时又是一个宽大为怀的人；他手里面有许许多多的筹码，比如财富，美貌，健康，聪慧，正直，坚韧，勇敢等等等等，你在牌局初始就被随机赐予了一些筹码，当然你可以用自己的时间一点一点来换取这些筹码，也可以用已经拥有却暂时不需要的筹码去换取你急需的；</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>每个筹码的作用和边际效用是时刻在变化的；比如对刚出生的你，时间老人是非常慷慨的，他说，你的一份时间可以换取1份财富，或者1份美貌，或者1份正直；但是随着时间流逝，时间老人可能严苛起来，这个时候可能你的1份时间可以换取10份财富，却需要10份时间才能换取1份健康；当然，你也可以用一百份财富换取1份健康；</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>当我们渐渐成长之后，棋盘旁边来了两个观棋者，生活婆婆和市场国王；看的时间长了，他们开始叽叽喳喳起来，开始对你建议：先要这个，再要那个，那个傻瓜老头算不清楚，先要这个更划算；</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>然后光靠说还不满足，他们开始偷偷往你手里塞筹码，是一些写着投机赌博、自私、欺骗等等的蓝筹，你们一时骗过了时间老人，让你用一个筹码换到了大量的财富，但是时间老人慢慢回过味儿来了，他开始严厉起来，100份时间，10000份财富也换不回一份正直了，最后，你手里面只剩下大量的自私、贪婪、赌博、财富等等，你想要一份正直，信任，倾尽所有筹码也换不回来了~~~</p>
</blockquote>

<p>最好的博弈策略就是，简以至纯，承认弱点、正视弱点、规避弱点。  </p>

<p>无波真古井，有节是秋筠；人生如逆旅，我亦是行人。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[永远都算不准的指数PE]]></title>
    <link href="https://brain-zhang.github.io/blog/2019/05/12/yong-yuan-du-suan-bu-zhun-de-zhi-shu-pe/"/>
    <updated>2019-05-12T10:49:33+08:00</updated>
    <id>https://brain-zhang.github.io/blog/2019/05/12/yong-yuan-du-suan-bu-zhun-de-zhi-shu-pe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>看看一张2019-05-10的指数估值表:</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/brain-zhang/brain-zhang.github.io/source/images/20190512/bg1.png" alt="img" /></p>

<blockquote>
  <p>数据来源：https://xueqiu.com/u/8890498724</p>
</blockquote>

<p>大家肯定晕了，怎么这几家算出来的PE数据都不一样啊，个人计算的就罢了，怎么中证指数和Wind算的都不一样啊，究竟谁算得准啊？</p>

<p>PE是投资的重要指标因子，基础因子不准就做投资决策，犹如盲人骑瞎马，我们有必要好好弄明白为什么各家的PE算出来的值不一样！</p>

<!-- more -->

<h2 id="pe">PE是什么？</h2>

<p>PE，是市盈率（Price earnings ratio，即P/E ratio）的英文缩写。其定义是股价与每股收益的比率，也等价于总市值与净利润的比率。</p>

<p>最简单的理解，一家公司现在的股票总市值是10亿元，当年的净利润为1亿元，那么当年的PE就是<code>10/1=10</code>；</p>

<p>这么简单的算术题，为啥各路神仙还算不准？</p>

<h2 id="pe-1">PE的几种计算方法</h2>

<p>呵呵，股票市值很容易计算，但一家公司最难搞明白的就是当年净利润；试问大家去读公司年报，有几家公司能保证其中净利润是真实的准数呢？</p>

<p>更何况还有一个预测未来的问题，公司的股票市值天天变，财报有上一年的年报，当年季度报告，历史PE好算，当前PE如何计算呢？毕竟我们不能预测未来，在1月份就能预测当年整年的净利润；</p>

<p>为了解决这个算不准的问题，就有几种折中的计算方法：</p>

<h4 id="section">静态市盈率</h4>

<p>静态市盈率又称市盈率LYR(Last Year Ratio)，是以上一年的净利润为分母计算出来的市盈率；上一年的净利润，直接找公司财报就好了，这个没什么可说的；</p>

<p>但是我们要注意一点，静态市盈率是典型的看后视镜开车；去年挣大钱不代表今年也能挣大钱，对不？如果看静态市盈率炒股，结果就是呵呵哒；</p>

<h4 id="ttmtrailing-twelve-months">滚动市盈率 TTM(Trailing Twelve Months)，</h4>

<p>静态市盈率是后视镜，不实用，自然有人去改进，这就是滚动市盈率这项指标；</p>

<p>滚动市盈率和静态市盈率的区别在于，总利润以季报为参考，因为季报是每季度跟新一次，那样相比之前拿年报的总利润的算法，实时性更好一点；</p>

<p>比如我们在2019-05计算A公司的PE，那总利润就拿 2018年第二、第三、第四、以及2019年第一季度的季报利润总和相加，作为分母计算；</p>

<p>滚动市盈率实时性好，已经是当前最科学的估算方法了，大部分软件(比如雪球)就是这么计算的；但也有缺点，就是有的高速成长的公司，他前几个季度的成长是指数级的，但后面会越来越慢；而且有的公司为了PE数字好看，还会操纵利润；单看滚动市盈率炒股，最终结果还是呵呵哒；</p>

<h4 id="section-1">动态市盈率</h4>

<p>滚动市盈率的计算方法已经比较严谨了；但是还有一些软件的提供商偷懒，因为计算滚动市盈率需要处理很多情况，比如公司刚上市、比如公司去年停牌了一个季度，比如公司去年财报实锤造假了，等等等等，好烦啊，所以他们计算利润的方法更简单粗暴：</p>

<p>比如现在是2019年5月份，那么我觉得你今年的利润就是 2019年第一季度的利润X4；到了9月份，我就取全年利润=半年财报利润X2</p>

<p>呵呵哒~~~~</p>

<h4 id="section-2">根据财报利润个人计算</h4>

<p>设身处地想一下，我自己重仓了一支股票，发现连谁算的PE比较准都搞不明白，我岂不是每天惶惶然；于是我决定自己来算PE！</p>

<p>我拿来公司季报、半年报、年报仔细一看，乐了，基本上公司都会对未来的利润率有个预估，比如明年我预计全年净利润同比增长35%-45%；那么我保守一点，用去年35%的增长来预估你今年的利润，总可以了吧！</p>

<p>看看康美药业的年报吧! 呵呵哒~~~</p>

<h2 id="pe-2">指数PE的计算方法</h2>

<p>单个公司的PE已然如此难算，那么指数呢？囊括几百家公司的指数PE怎么算呢？</p>

<h4 id="section-3">指数滚动市盈率加权计算方法</h4>

<p>我们把整个指数囊括的公司看成一家公司，那么PE计算其实很简单，就是PE=总市值/总利润；</p>

<p>总市值就是指数中所有市值的相加，总理论就是所有利润的相加；当然单家公司的利润我们肯定要采用滚动市盈率(TTM)的计算方法；</p>

<p>这种相加的计算方法，也被称之为加权计算方法；</p>

<h4 id="section-4">指数滚动市盈率算术平均计算方法</h4>

<p>加权计算方法简单明了，但是有的人觉得有问题，因为如果指数里面有100家公司，有家公司特别大，市盈率特别低，其他99家公司虽然市盈率很高，但采取加权统计一看，都被平均低了，这个计算方法就会失真；</p>

<p>为了解决这个问题，我们采取算术平均计算方法；比如这家特别大的公司PE是5，而其他99家公司PE都是20；那么我们就不看总市值和总利润了，直接:</p>

<p>(5 + 20 * 99) /100 = 19.85</p>

<p>这是算数平均计算方法，算数平均和加权计算的结果相比，可能相差万里；</p>

<h4 id="section-5">总市值统计？</h4>

<p>A股市场上还有一个特殊现象，就是有些股票并不是全流通的，这个时候他的总市值是只计算流通股呢？还是全部都算呢？ </p>

<p>总市值统计方法的不同，又会影响到最终PE的计算结果</p>

<h4 id="section-6">亏损公司的计算</h4>

<p>如果一家公司亏损呢？还应该放到指数里面统计吗？</p>

<p>根据对亏损公司的处理方法的不同，又会影响到最终PE的计算结果</p>

<h4 id="b">B股的折价计算</h4>

<p>如果指数里面有的公司还有B股，那么B股的市值也要放进来计算吗？计算的时候如何设定权重？利润如何统计？</p>

<p>相对于B股的处理方法的不同，又会影响到最终PE的计算结果</p>

<h4 id="ah">A/H股的折价计算</h4>

<p>如果指数里面有的公司还有H股，那么H股的市值也要放进来计算吗？计算的时候如何设定权重？利润如何统计？</p>

<p>相对于H股的处理方法的不同，又会影响到最终PE的计算结果</p>

<h2 id="pe-3">指数PE的历史估值计算</h2>

<p>很多软件平台提供了PE/PB的历史估值计算，比如蛋卷基金会每天更新数值，告诉我们今天沪深300的PE估值处理历史百分位的xxx%；</p>

<p>如果你认真一点，就会发现所有平台的估值百分位都不一样！</p>

<p>PE的计算就如此五花八门，历史百分位当然不一样啦。</p>

<p>且慢，即使各大平台的PE计算都一样，历史估值百分位也可能不一样！为啥？</p>

<h4 id="section-7">统计时长的不同</h4>

<p>一个指数，他的历史区间该如何选取呢？</p>

<p>从指数成立的那一天开始？</p>

<p>取前5年历史？前8年历史？前10年历史？</p>

<h4 id="section-8">估值统计算法的不同</h4>

<p>算数平均 or 加权平均 or 中位数统计？</p>

<h2 id="section-9">总结</h2>

<p>所以有人说他算出了一个指数的PE，我们需要问他：</p>

<ol>
  <li>个股采用的啥PE计算方法？ 静态PE？动态PE？滚动PE？ 动态取的是季报？半年报？年报？还是上一期年报/季报的预测值？</li>
  <li>指数是总市值加权计算还是算术平均计算？</li>
  <li>亏损公司怎么处理？</li>
  <li>停牌公司怎么处理？</li>
  <li>B股怎么处理？</li>
  <li>H股怎么处理？</li>
  <li>估值采用的历史数据时间段怎么取？前3年，5年，8年，成立以来? 成立之前还根据指数编制原则计算并统计进来了？</li>
  <li>指数百分比的估值算法是什么？加权统计？算数平均？中位数？</li>
</ol>

<p>看了上面这么多干扰因子，相信你已经眼花缭乱了；而且每一种因子的处理方法都会引来无穷无尽的争论~~~</p>

<p>指数PE是永远也算不准的，那一个算不准的指标有啥好参考的？相信很快会有很多人跳出来说出各种理论~~~</p>

<p>无辜的摊手，我也不知道，呵呵哒。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
